\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a4paper, vmargin=15pt, hmargin=20pt]{geometry}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}

\setlength{\parskip}{0.3em}
\setlength{\parindent}{0em}
\titlespacing*{\section}{0pt}{.5ex plus 1ex minus .2ex}{0.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{.5ex plus 1ex minus .2ex}{0.3ex plus .2ex}

\begin{document}

Tomasz z Akwinu, chrześcijański myśliciel okresu średniowiecza, święty Kościoła Katolickiego,
wbrew panującej ówcześnie (i nie tylko wtedy...) powszechnej ślepej niemal wierze w dogmat,
przestawił pięć argumentów, które według niego w sposób rozumny wykazują egzystencję istoty
boskiej.

\section*{Argumenty}
\subsection*{Pierwsza droga: ruch i przemiany}

Jak wiadomo, różne rzeczy, a w zasadzie to wszystkie, są w ruchu; ruch
ten z kolei musiał być czymś wywołany. Dalej można rzec, iż ruch ten
poddaje wszystek istoty nieustannych przemianom.

Coś może mieć bezlik potencjałów do bycia w innych stanach, ale będąc w
danym stanie traci ów potencjał, gdyż aby czymś się stać nie można już
tym być.  Drewno płonące nie ma możności zapłonu, gdyż już płonie.

Zatem w dany stan podmiot przez czynnik zewnętrzny musi być wstawiony.
Drewno z potencjałem do zapłonu, nie siebie samo podpaliło, a przez
płomień sąsiedniego pniaczka się zapaliło, ten zaś z kolei od ognia
gałązki, a ta od zapałki zapłonu doznała.

Z takiego rozumowania mnich wnioskuje, że ruch widoczny wszędzie wokół,
także miał swoją przyczynę. Ale~jak wiadomo, ciało w ruch jest wprawiane
od trącenia przez inne ciało w ruchu.

I tu pojawia się problem: co wprawiło w ruch ciało, które wszystkie inne weń wprawiło? \\
Według Tomasza z~Akwinu istnieje pierwszy "poruszyciel", zwany Bogiem.

\subsection*{Druga droga: nic nie dzieje się samo}

Na świecie istnieją przyczyny i skutki. Jedno zdarzenie (skutek) wyjaśniamy wpływem
drugiego (przyczyny).
Poprzedni argument był w zasadzie szczególnym przypadkiem tego zjawiska.
Używając podobnej argumentacji, Akwinata twierdzi, iż wszystkie skutki można ostatecznie
przypisać pierwszej przyczynie, ponownie, zwanej Bogiem.

\subsection*{Czwarta droga: doskonałość}

Przedmioty mają cechy i są w tych danych aspektach mniej lub bardziej doskonałe.
Tym cieplejsze coś jest, gdy się zbliża ciepłotą do rzeczy najcieplejszej.
Dominikanin wyciąga stąd, że musi istnieć coś w najwyższym stopniu doskonałe, co
nadaje wszystkim innym podmiotom, mniej doskonałym od pierwowzoru, część swych cech.
Coś, co dla wszystkich bytów jest przyczyną: istnienia, dobra i wszelkiej doskonałości.
Nazywa to Bogiem.

\subsection*{Piąta droga: uporządkowanie świata}

Ten argument nawiązuje do obserwowanego w świecie "ładu", jakoby że byty, nawet
nieożywione, mają jakiś cel i doń dążą. Zakonnik wysnuwa więc, że nie jest to
dzieło przypadku, a zamierzone sterowanie biegiem istnienia przez kogoś obdarzonego
zdolnością poznania i myślenia - przez Boga.

\subsection*{Trzecia droga: byt konieczny}

?

\section*{Pytania}
\begin{itemize}[noitemsep]
   \item Czy przedstawione argumenty rzeczywiście dowodzą istnienia Boga?
   \item W przypadku gdy jednak nie, gdzie leży błąd? W rozumowaniu? W założeniach?
   \item Po co człowiekowi wierzącemu dowodzić istnienia Boga?
\end{itemize}
\end{document}

% vim: spl=pl fdl=1
