\documentclass[12pt,oneside]{book}

\usepackage[a4paper, vmargin=20pt, hmargin=50pt, head=16pt, includehead]{geometry}
\usepackage[dvipsnames,table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage[inline]{enumitem}
\usepackage{amsmath}     % math
\usepackage{amssymb}     % math symbols
\usepackage{caption}
\usepackage{changepage}  % for the adjustwidth environment
\usepackage{enumitem}    % enumerate/list items
\usepackage{fancyhdr}    % header
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtools}   % math tools
\usepackage{multicol}    % multiple columns
\usepackage{nameref}
\usepackage{pgfplots}    % graphs
\usepackage{soul}
\usepackage{stackengine} % stacking objects vertically
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{titlesec}    % alternative section titles
\usepackage{varwidth}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{xparse}

\usepgfplotslibrary{fillbetween}
\usetikzlibrary{graphs,graphs.standard}
\tikzgraphsset{edges={draw,semithick}, nodes={circle,draw,semithick}}
\usetikzlibrary{positioning}

\newcommand{\Because}{\quad\because\quad}
\newcommand{\case}[1]{\textrm{#1$^\circ$}}
\newcommand{\ceil}[1]{\left\lceil #1 \right\rceil}
\newcommand{\degree}{^{\circ}}
\newcommand{\diff}{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}
\newcommand{\Integral}[4]{\int_{#1}^{#2} \! #3 \, \mathop{}\!\mathrm{d}#4}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
\newcommand{\qed}{\textbf{\textit{QED}}}
\newcommand{\qef}{\textbf{\textit{QEF}}}
\newcommand{\xrowht}[2][0]{\addstackgap[.5\dimexpr#2\relax]{\vphantom{#1}}}
\newcommand{\Land}{\quad\land\quad}
\newcommand{\Lor}{\quad\lor\quad}

\NewDocumentCommand{\overarrow}{O{=} O{\uparrow} m}{%
  \overset{\makebox[0pt]{\begin{tabular}{@{}c@{}}#3\\[0pt]\ensuremath{#2}\end{tabular}}}{#1}
}
\NewDocumentCommand{\underarrow}{O{=} O{\downarrow} m}{%
  \underset{\makebox[0pt]{\begin{tabular}{@{}c@{}}\ensuremath{#2}\\[0pt]#3\end{tabular}}}{#1}
}

\let\oldref\ref
\renewcommand{\ref}[1]{\mathrm{(\oldref{#1})}}

\DeclareRobustCommand{\stirlingII}{\genfrac\{\}{0pt}{}}
\DeclareRobustCommand{\stirlingI}{\genfrac[]{0pt}{}}
\DeclareRobustCommand{\hst}[1]{\texorpdfstring{\st{#1}}{#1}}


\DeclareMathOperator{\for}{\ \leftrightarrow\ }
\DeclareMathOperator{\?}{?}
\DeclareMathOperator{\dom}{dom}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\lcm}{lcm}
\DeclareMathOperator{\lin}{lin}
\DeclareMathOperator{\N}{\mathbb{N}}
\DeclareMathOperator{\R}{\mathbb{R}}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\Z}{\mathbb{Z}}

\let\oldepsilon\epsilon
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}
\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}

\counterwithout{equation}{section} % reset equation counter after each section

\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{}{0pt}{} % remove section numbering

\titleformat{\chapter}[display]{\normalfont\Huge\bfseries\centering}{}{0pt}{}

\let\stdsection\section  \renewcommand\section{\clearpage\stdsection} % each section on new page

\setlength{\parskip}{0.7em}
\setlength{\parindent}{0em}

\pagestyle{fancy}
%
\renewcommand{\chaptermark}[1]{ \markboth{#1}{} }
\renewcommand{\sectionmark}[1]{ \markright{#1}{} }
%
\lhead{Matematyka dyskretna}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\chead{\leftmark}
\rhead{\rightmark}

\renewcommand*\contentsname{Zadania}

\begin{document}
\tableofcontents
\chapter{Notatka}
\subsection*{Reguła dodawania}
Jeśli $A$ i $B$ są parami rozłącznymi zbiorami (skończonymi), to:
\begin{equation*}
   |A \cup B| = |A| + |B|
\end{equation*}

\subsection*{Reguła mnożenia}
Jeśli $A$ i $B$ są zbiorami (skończonymi), to:
\begin{equation*}
   |A \times B| = |A| \cdot |B|
\end{equation*}

\subsection*{Reguła bijekcji}
Jeśli $A$ i $B$ są zbiorami oraz istnieje bijekcja $f: A \to B$, to:
\begin{equation*}
   |A| = |B|
\end{equation*}
\subsection*{Współczynniki dwumianowe}

Dla dowolnych $a,b \in \R$ oraz $n \in \N$ zachodzi wzór:
\begin{equation*}
   (a+b)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^k b^{n-k}
\end{equation*}

\subsection*{Współczynniki wielomianowe}

Dla dowolnych $a_1,a_2,\ldots,a_r \in \R$ oraz $n \in \N$ zachodzi wzór:
\begin{equation*}
   (a_1 + a_2 + \ldots + a_r)^n =
      \sum_{\substack{i_1 + i_2 + \ldots + i_r = n \\ i_1,i_2,\ldots,i_r \ge 0}} \binom{n}{i_1,i_2,\ldots,i_3} \cdot a_1^{i_1} \cdot a_2^{i_2} \cdot \ldots \cdot a_r^{i_r}
\end{equation*}
\begin{equation*}
   \binom{n}{i_1,i_2,\ldots,i_r} = \frac{n!}{i_1! \cdot i_2! \cdot \ldots \cdot i_r!}
\end{equation*}

\subsection*{Rozmieszczenia i podziały}

Dla ustalonych $k \ge 1$ oraz $N \in \N$ rozważmy równanie:
\begin{equation*}
   x_1 + x_2 + \ldots + x_k = N
\end{equation*}

Równanie to ma:
\begin{enumerate}
   \item dokładnie $\displaystyle \binom{N+k-1}{k-1}$ rozwiązań w liczbach naturalnych (łącznie z 0)
   \item dokładnie $\displaystyle \binom{N-1}{k-1}$ rozwiązań w liczbach naturalnych dodatnich
\end{enumerate}

\subsection*{Liczby Stirlinga drugiego rodzaju}

Przez $S(n, k)$ albo $\stirlingII{n}{k}$ oznaczamy liczbę rozmieszczeń $n$ rozróżnialnych kul
na $k$ nierozróżnialnych stosach w taki sposób, aby żaden stos nie był pusty.

\begin{itemize}
   \item $S(n,0) = S(0,n) = 0$
   \item $S(0,0) = S(n,n) = 1$
   \item $S(n,1) = 1$
   \item $S(n,k) = S(n-1,k-1) + k \cdot S(n-1,k)$
\end{itemize}

\subsection*{Liczby Stirlinga pierwszego rodzaju}

Liczbę permutacji zbioru $n$-elementowego, które mają rozkład na dokładnie $k$ cykli
rozłącznych oznaczamy przez $c(n,k)$ albo $\stirlingI{n}{k}$

\begin{itemize}
   \item $c(n,0) = c(0,n) = 0$
   \item $c(0,0) = c(n,n) = 1$
   \item $c(n,1) = (n-1)!$
   \item $\sum_{k=0}^n c(n,k) = n!$
   \item $c(n,k) = c(n-1,k-1) + (n-1) \cdot c(n-1,k)$
\end{itemize}

\subsection*{Potęgi kroczące}

Niech $x \in \R$ oraz $n \in \N$.
\begin{itemize}
   \item $n$-tą potęgą rosnącą (silnią górną) liczby $x$ nazywamy:
      $x^{\overline{n}} = x \cdot (x + 1) \cdot \ldots \cdot (x + n - 1)$
   \item $n$-tą potęgą malejącą (silnią dolną) liczby $x$ nazywamy:
      $x^{\underline{n}} = x \cdot (x - 1) \cdot \ldots \cdot (x - n + 1)$
   \item $x^{\overline{0}} = x^{\underline{0}} = x^0 = 1 $
\end{itemize}

\subsection*{Zasada włączeń-wyłączeń}

\subsection*{Liczba surjekcji}

Niech $X,Y$ będą zbiorami i niech $n = |X|$ oraz $m = |Y|$. \\
Wówczas liczba surjekcji z $X$ do $Y$ dana jest wzorem:
\begin{equation*}
   m^n - \binom{m}{1}(m-1)^n + \binom{m}{2}(m-2)^n - \ldots + (-1)^{m+1}\binom{m}{m-1}1^n
\end{equation*}

\subsection*{Liczba nieporządków}

Liczba nieporządków na zbiorze $\{1, \ldots, n\}$ wyraża się wzorem:
\begin{equation*}
   !n = D_n = n! \sum_{k=0}^n \frac{(-1)^k}{k!} = \left\lceil \frac{n!}{\mathrm{e}} \right\rfloor = \floor{\frac{n!}{\mathrm{e}} + \frac{1}{2}}
\end{equation*}

\begin{equation*}
   !0 = 1 \qquad\qquad !1 = 0
\end{equation*}

\subsection*{Wielomiany szachowe}

Załóżmy, że tablica $B$ składa się z dwóch “rozłącznych” tablic $B_1$ i $B_2$
(tzn.\ o rozłącznych wierszach i kolumnach), a poza tym wyłącznie z kwadratów zabronionych.
Wówczas:
\begin{equation*}
   r_B(x) = r_{B_1} (x) \cdot r_{B_2} (x)
\end{equation*}

\vspace{1em}

Niech $B$ będzie tablicą oraz $s$ oznacza pewne jej pole dopuszczalne. Dalej, niech $B_1$
oznacza tablicę otrzymaną z $B$, w której $s$ jest polem zabronionym (pozostałe bez
zmian), a $B_2$ tablicę otrzymaną z $B$ przez usunięcie wiersza i kolumny zawierającej
pole $s$. Wówczas:
\begin{equation*}
   r_B (x) = r_{B_1} (x) + x \cdot r_{B_2} (x)
\end{equation*}

\subsubsection*{Twierdzenie o dopełnieniu}

Niech $B$ będzie tablicą wymiaru $n \times n$ i niech $B$ będzie dopełnieniem $B$.
Wtedy współczynnik przy $xn$ w wielomianie $r_B(x)$ jest równy:
\begin{equation*}
   [x^n]r_B(x) = n! - (n - 1)! \cdot \overline{r_1} + (n - 2)! \cdot \overline{r_2} + \ldots + (-1)^n \cdot 0! \cdot \overline{r_n}
\end{equation*}
gdzie $r_{\overline{B}}(x) = 1 + \overline{r_1}x + \overline{r_2}x^2 + \ldots + \overline{r_n}x^n$ jest wielomianem szachowym tablicy $\overline{B}$.

\subsection*{Konfiguracje i $t$-konfiguracje kombinatoryczne}

$(n, k, \lambda_t)$ - konfiguracja gdzie każdy $t$-elementowy podzbiór $n$-elementowego
zbioru występuje dokładnie w $\lambda_t$ spośród $k$-elementowych bloków.

Dla dowolnej konfiguracji o parametrach $(n, k, \lambda)$ zachodzą związki:
\[ n \cdot r = k \cdot b \qquad\qquad\qquad \lambda \cdot (n - 1) = r \cdot (k - 1) \]
gdzie $b$ - liczba bloków, $r$ - łączna liczba wystąpień (dowolnego)
pojedynczego elementu $x \in X$ we wszystkich blokach.

\subsection*{Twierdzenie Erdősa-Szekeresa}

W dowolnym ciągu $n^2 + 1$ różnych liczb rzeczywistych
istnieje rosnący lub malejący podciąg długości $n + 1$

\subsection*{Zasada szufladkowa}

\textit{wersja 1} \\
W dowolnym sposobie rozmieszczenia $n + 1$ obiektów w $n$ szufladkach,
musi istnieć szufladka, do której trafią przynajmniej dwa obiekty.

\textit{wersja 2} \\
Niech $X = X_1 \cup X_2 \cup \ldots \cup X_n$ oraz $|X| > n \cdot r$. \\
Wówczas istnieje $i \in \{1, \ldots, n\}$ dla którego zachodzi $|X_i| \ge r + 1$

\textit{wersja 2'} \\
Niech będą dane liczby naturalne $r_1, r_2, \ldots, r_n$
oraz $X = X_1 \cup X_2 \cup \ldots \cup X_n$. \\
Jeśli $|X| > r_1 + r_2 + \ldots + r_n$ to istnieje $i \in \{1, \ldots, n\}$
dla którego zachodzi $|X_i| \ge r_i + 1$

\textit{wersja 3} \\
Niech $f: X \to Y$ będzie dowolną funkcją oraz $|Y| = n$.
Jeśli $|X| > |Y| \cdot r$, to istnieje $y \in Y$, dla którego: $|f^{-1}(y)| \ge r + 1$

\subsection*{Liczby Ramseya}

Dla $n, m \ge 2$ definiujemy $R(n, m)$ jako najmniejszą liczbę naturalną $N$ (o ile
istnieje) taką, że w dowolnym kolorowaniu krawędzi $K_N$ dwoma kolorami występuje
czerwone $K_n$ lub niebieskie $K_m$. Liczby $R(n, m)$ noszą nazwę liczb Ramseya.

\[ R(n, m) = R(m, n) \qquad\qquad\qquad R(n, 2) = n \]

Dla dowolnych liczb naturalnych $n, m \ge 3$ zachodzi nierówność:
\begin{equation*}
   R(n, m) \le R(n - 1, m) + R(n, m - 1)
\end{equation*}

\subsection*{Dzielniki, liczby pierwsze, sito Eratostenesa}
\subsection*{Dzielenie z resztą, największy wspólny dzielnik, algorytm Euklidesa}
\subsection*{Lemat Bézouta}

Niech $a,b \in \N$ (gdzie przynajmniej jedna różna od 0).
Wówczas istnieją liczby całkowite $x, y$ spełniające równość:
\begin{equation*}
   \gcd(a, b) = xa + yb
\end{equation*}

\subsection*{Zbiór reszt i działania modulo $n$, elementy odwracalne w $\Z_n$}

Element $a \in \Z_n$ jest odwracalny $\iff \gcd(a, n) = 1$

\subsection*{Równania modularne (kongruencje)}

Niech $n \ge 2$, $a, b \in \Z_n$ oraz $\gcd(a, n) = 1$. Wówczas równanie $ax = b$
ma dokładnie jedno rozwiązanie w $\Z_n$; jest ono postaci $x = a^{-1} \cdot b$,
gdzie $a^{-1}$ jest elementem odwrotnym do $a$ modulo~$n$.

\vspace{1em}

Niech $n \ge 2$, $a, b \in \Z_n$ oraz $\gcd(a, n) = d$. Wówczas równanie $ax = b$
\vspace{-1em}
\begin{itemize}
   \item nie ma rozwiązania, jeśli $d$ nie dzieli $b$
   \item ma dokładnie $d$ rozwiązań w $\Z_n$ jeśli $d$ dzieli $b$;
      są one postaci: $x_0, x_0 + \frac{n}{d}, \ldots, x_0 + (d-1)\cdot \frac{n}{d}$,
      gdzie $x_0$ jest (jedynym) rozwiązaniem równania
      $\frac{a}{d}x = \frac{b}{d}$ w $\Z_{\frac{n}{d}}$
\end{itemize}

\subsection*{Twierdzenie chińskie o resztach}

Niech $n_1, \ldots , n_r$ będą parami względnie pierwsze, tzn. $\gcd(n_i , n_j) = 1$ dla $i \ne j$.
Wówczas dla dowolnych liczb całkowitych $b_1, \ldots, b_r$ układ kongruencji:
\begin{equation*}
   \begin{cases}
      x \equiv b_1 \pmod{n1} \\
      x \equiv b_2 \pmod{n2} \\
      \dots \\
      x \equiv b_r \pmod{nr} \\
   \end{cases}
\end{equation*}
ma dokładnie jedno rozwiązanie modulo $n_1 \cdot \ldots \cdot n_r$.

\subsection*{Funkcja Eulera}

$\varphi(n)$ - ilość liczb względnie pierwszych z $n$ (mniejszych od $n$)

\begin{itemize}
   \item Jeśli $p$ jest liczbą pierwszą, to $\varphi(p) = p - 1$.
   \item Jeśli $p$ jest liczbą pierwszą oraz $k \ge 1$, to $\varphi(p^k) = p^{k-1}(p - 1)$
   \item Jeśli $\gcd(m,n) = 1$, to $\varphi(m \cdot n) = \varphi(m) \cdot \varphi(n)$
\end{itemize}

\subsection*{Twierdzenie Eulera i małe twierdzenie Fermata}

Niech $n \ge 2$ oraz $a$ będzie dowolną liczbą naturalną względnie pierwszą z $n$. \\
Wówczas: $ a^{\varphi(n)} = 1 \textrm{ w } \Z_n $ lub równoważnie: $a^{\varphi(n)} \equiv 1 \pmod{n}$

Niech $p$ będzie liczbą pierwszą oraz $a$ nie dzieli się przez $p$, wówczas: $a^{p-1} = 1$ w $\Z_p$

\subsection*{Zasada działania kryptosystemu RSA}
\subsection*{Grafy, podgrafy, przekształcenia grafów, lemat o podawaniu rąk}

Niech $G = (V,E)$ będzie grafem, wówczas: $\displaystyle \sum_{v \in V} \deg{v} = 2 \cdot \#E$

\subsection*{Drogi, ścieżki i cykle w grafach, składowe spójne}
\subsection*{Drzewa i drzewa rozpinające}

Niech $T = (V, E)$ będzie grafem. Wówczas następujące warunki są równoważne:
\vspace{-1em}
\begin{itemize}
   \item $T$ jest drzewem
   \item $T$ jest grafem acyklicznym oraz $\#E = \#V - 1$
   \item $T$ jest grafem spójnym oraz $\#E = \#V - 1$
\end{itemize}

Niech $G = (V, E)$ będzie grafem spójnym, wówczas $G$ ma drzewo rozpinające.

\subsection*{Grafy dwudzielne}

Niech $G = (V,E)$ będzie grafem. Wówczas $G$ jest grafem dwudzielnym,
wtedy i tylko wtedy, gdy każdy cykl w $G$ ma parzystą liczbę krawędzi.

\subsection*{Skojarzenia zupełne i maksymalne w grafach dwudzielnych}

\subsubsection*{Twierdzenie Halla - wersja grafowa}

Niech $G = (X \cup Y, E)$ będzie grafem dwudzielnym. \\
W $G$ istnieje skojarzenie zupełne wtedy i tylko wtedy,
gdy: $\forall A \subset X : |N(A)| \ge |A|$

\begin{tcolorbox}
   Niech $G = (X \cup Y, E)$. Wtedy poprzez $N(A)$ oznaczymy zbiór wierzchołków z $Y$
   połączonych krawędzią z wierzchołkami z $A \subset X$.
\end{tcolorbox}

\subsubsection*{Lemat Berge'a}

Niech $G = (X \cup Y, E)$ będzie grafem dwudzielnym a $M$ - skojarzeniem w $G$.
Wtedy $M$ nie ma największej możliwej liczby krawędzi $\iff$ istnieje ścieżka
rozszerzająca względem $M$.

\subsection*{Obwody i drogi Eulera}

Niech $G = (V, E)$ będzie grafem, w którym każdy wierzchołek
ma stopień co najmniej dwa. Wtedy $G$ zawiera cykl.

Niech $G$ będzie grafem spójnym. Wówczas następujące warunki są równoważne:
\vspace{-1em}
\begin{itemize}
   \item $G$ jest grafem eulerowskim,
   \item stopień każdego wierzchołka w $G$ jest parzysty.
\end{itemize}

Niech $G$ będzie grafem spójnym. Wówczas $G$ ma drogę Eulera $\iff G$ są
dokładnie zero lub dwa wierzchołki stopnia nieparzystego

\subsection*{Cykle i ścieżki Hamiltona}
\subsubsection*{Twierdzenie Ore}

Niech $G = (V, E)$ będzie grafem o $n \ge 3$ wierzchołkach. Jeśli dla
dowolnych różnych, \underline{niesąsiednich} wierzchołków $u,v \in V$
zachodzi warunek $\deg{u} + \deg{v} \ge n$, to $G$ jest hamiltonowski.

\subsubsection*{Twierdzenie Diraca}

Jeśli $G$ jest grafem o $n \ge 3$ wierzchołkach, w którym minimalny stopień
wierzchołka wynosi co najmniej $\frac{n}{2}$, to $G$ jest hamiltonowski.

\subsection*{Kolorowania wierzchołkowe grafów, liczba chromatyczna}

Liczbą chromatyczną grafu $G$ nazywamy najmniejszą liczbę $k \in \N$,
dla której istnieje kolorowanie wierzchołkowe $G$ przy użyciu
$k$ kolorów. Liczbę chromatyczną oznaczamy $\chi(G)$

\subsubsection*{Twierdzenie Brooksa}

Niech $G$ będzie grafem spójnym. Wówczas $\chi(G) \le \Delta(G)$,
o ile $G$ nie jest grafem pełnym ani cyklem o nieparzystej liczbie wierzchołków.

\subsection*{Kolorowania krawędziowe grafów, indeks chromatyczny}

Indeksem chromatycznym grafu $G$ nazywamy najmniejszą liczbę $k \in \N$,
dla której istnieje \\ kolorowanie krawędziowe $G$ przy użyciu $k$ kolorów. \\
Indeks chromatyczny oznaczamy $\chi'(G)$ lub $\chi_e(G)$.

\subsubsection*{Twierdzenie Vizinga}

Niech $G$ będzie dowolnym grafem, wówczas $\chi'(G) \le \Delta(G) + 1$

\subsection*{Grafy planarne}
\subsubsection*{Wzór Eulera}

Niech $G = (V, E)$ będzie spójnym grafem planarnym oraz $F$ -
zbiorem obszarów (tzw. ścian), na które jego dowolna realizacja
płaska dzieli płaszczyznę. Zachodzi następujący wzór:
\begin{equation*}
   |V| - |E| + |F| = 2
\end{equation*}

Wnioski ze wzoru Eulera
\begin{itemize}
   \item Jeżeli $G$ jest planarny i posiada $k$ składowych spójnych, to $|V| + |S| - |E| = k + 1$
   \item Jeżeli $G$ jest planarny i $|V| \ge 3$, to $|E| \le 3 \cdot |V| - 6$
   \item Jeżeli $G$ jest planarny, to wierzchołek o najmniejszym stopniu jest stopnia co najwyżej 5
\end{itemize}

\subsubsection*{Twierdzenie Kuratowskiego}

Graf $G$ jest planarny wtedy i tylko wtedy, gdy nie zawiera podgrafu
będącego podziałem (ew. homeomorficznego z) $K_5$ ani $K_{3,3}$.

\subsubsection*{Twierdzenie o czterech barwach}

Każdy graf planarny G można pokolorować wierzchołkowo
przy użyciu czterech kolorów, tzn. $\chi(G) \le 4$

\subsection*{Grafy skierowane, sieci przepływowe, metoda Forda-Fulkersona}
\subsubsection*{Metoda Forda-Fulkersona}

W celu znalezienia maksymalnego przepływu $f$ w sieci
przepływowej $(V, \overrightarrow{E}, s, t, c)$:
\begin{enumerate}
   \item przyjmujemy początkowo dowolny (np.\ zerowy) przepływ $f$,
   \item budujemy sieć rezydualną $G_f$,
   \item dopóki w $G_f$ istnieje ścieżka rozszerzająca $P = v_0 \to \ldots \to v_k$,
      to określamy \\ $\displaystyle c_P = \min_{i=0,\dots,k-1} c_f(\overrightarrow{v_i v_{i+1}})$
      a następnie zwiększamy o $c_P$ wartość przepływu $f$ na krawędziach $\overrightarrow{v_i v_{i+1}}$
      tej ścieżki i uaktualniamy wartości funkcji $c_f$ sieci rezydualnej.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Twierdzenie max-flow min-cut}

Niech $(V , \overrightarrow{E}, s, t, c)$ będzie siecią przepływową oraz $f$
pewnym przepływem w tej sieci. Wówczas następujące warunki są równoważne:
\vspace{-1em}
\begin{itemize}
   \item wartość przepływu $f$ jest równa pojemności pewnego przekroju $(S, T)$ tej sieci,
   \item przepływ $f$ jest maksymalny,
   \item w sieci rezydualnej $G_f$ nie istnieje ścieżka rozszerzająca
\end{itemize}

\textit{Z powyższego twierdzenia otrzymujemy "max-flow min-cut":}\\
W dowolnej sieci przepływowej $(V, \overline{E}, s, t, c)$ maksymalna wartość
przepływu jest równa minimalnej pojemności przekroju.

\subsection*{Rekurencja, liczby Catalana i liczby Fibonacciego}

Jawny wzór na $n$-tą liczbę Catalana to $\displaystyle C_n = \frac{1}{n+1} \cdot \binom{2n}{n}$

Jawny wzór na $n$-tą liczbę Fibonacciego to
$\displaystyle F_n = \frac{1}{\sqrt{5}} \left( \frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^n
- \frac{1}{\sqrt{5}} \left( \frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^n $

\subsection*{Liniowe równania rekurencyjne}
\subsection*{Funkcje tworzące, ułamki proste}

Dla dowolnej liczby naturalnej $m \ge 1$ zachodzi wzór:
\begin{equation*}
   \frac{1}{(1-x)^m} = \sum_{n=0}^\infty \binom{n+m-1}{n}x^n
\end{equation*}

\subsection*{Uogólnione współczynniki dwumianowe}

Niech $\alpha \in \R$ oraz $n \ge 0$. Definiujemy:
\begin{equation*}
   \binom{\alpha}{n} = \begin{cases}
      \frac{\alpha \cdot (\alpha-1) \cdot \ldots \cdot (\alpha-(n-1))}{n!} & \for n \ge 1 \\
      1 & \for n = 0
   \end{cases}
\end{equation*}

\vspace{1em}

Dla dowolnego $\alpha \in \R$ oraz $|x| < 1$ zachodzi wzór:
\begin{equation*}
   (1+x)^\alpha = \sum_{n=0}^\infty \binom{\alpha}{n}x^n
\end{equation*}

\subsection*{Podziały liczb}

Podziałem liczby naturalnej $n$ nazywamy jej przedstawienie w postaci sumy
pewnej liczby niezerowych składników (ich kolejność nie ma znaczenia). \\
Liczbę podziałów $n$ na dowolne składniki oznaczamy przez $p(n)$. \\
Liczbę podziałów $n$ na składniki nie większe niż $r$ oznaczamy $p_r(n)$. \\
Przyjmujemy także $p(0) = p_r(0) = 1$

Funkcją tworzącą ciągu $p_r(n)$ - określającego liczbę podziałów $n$ na
składniki nie większe niż $r$ jest:
\begin{equation*}
   P_r(x) = \frac{1}{1-x} \cdot \frac{1}{1-x^2} \cdot \ldots \cdot \frac{1}{1-x^r}
\end{equation*}
Funkcją tworzącą ciągu $p(n)$ - liczby podziałów $n$ na dowolne
składniki jest $\displaystyle P(x) = \prod_{r=1}^\infty \frac{1}{1-x^r}$
(formalnie iloczyn nieskończony).


Rozważamy również podziały z dodatkowymi warunkami, np.:
\vspace{-1em}
\begin{itemize}[noitemsep]
   \item $q_r(n)$ - liczba podziałów $n$ na co najwyżej r składników,
   \item $p^∗(n)$ - liczba podziałów $n$ na składniki parami różne,
   \item $e(n)$ - liczba podziałów $n$ na składniki parzyste,
   \item $o(n)$ - liczba podziałów $n$ na składniki nieparzyste.
\end{itemize}
\vspace{-1em}
oraz powiązane funkcje tworzące $Q_r(x)$, $P^∗(x)$, $E(x)$, $O(x)$.
Czasami spotykane są też podziały z jeszcze większą liczbą
warunków, np. $p^∗_o(n)$ oznacza liczbę podziałów $n$ na parami różne
składniki będące liczbami nieparzystymi.

Zachodzą równości: $\qquad P_r(x) = Q_r(x) \qquad\qquad P^{*}(x) = O(x)$

\subsection*{Diagramy Ferrersa}
\subsection*{Orbity, stabilizatory, punkty stałe}

Niech $G$ będzie grupą przekształceń zbioru $X$. \\
\vspace{-1.5em}
\begin{itemize}
   \item Orbitą elementu $x \in X$ nazywamy zbiór: \\
      \indent $\qquad\mathrm{Orb}(x) = Gx = \{ g(x) : g \in G \} \subset X$
   \item Stabilizatorem elementu $x \in X$ nazywamy zbiór: \\
      \indent $\qquad\mathrm{Stab}(x) = G_x = \{ g \in G : g(x) = x \} \subset G$
   \item Zbiorem punktów stałych przekształcenia $g \in G$ nazywamy: \\
      \indent $\qquad\mathrm{Fix}(g) = F(g) = X^g = \{ x \in X : g(x) = x \} \subset X$
\end{itemize}

Dla dowolnego $x \in X$ zachodzi wzór: $|\mathrm{Orb}(x)| \cdot |\mathrm{Stab}(x)| = |G|$.

\subsection*{Lemat (nie) Burnside'a}

Niech $G$ będzie grupą przekształceń zbioru $X$. Wtedy liczba orbit
(tzn. liczba "różnych" obiektów w $X$ uwzględniając przekształcenia
z $G$) wynosi:
\begin{equation*}
   \frac{1}{|G|} \sum_{g \in G} |\mathrm{Fix}(g)|
\end{equation*}

\subsection*{Indeks cykliczności}

Niech $G$ będzie grupą skończoną zawartą w pewnej grupie
permutacji $S_N$ . Indeksem cykliczności elementu $g \in G$
nazywamy wielomian:
\begin{equation*}
   Z_g(x_1,\ldots,x_N) = x_1^{m_1} \cdot x_2^{m_2} \cdot \ldots \cdot x_N^{m_N}
\end{equation*}
gdzie $g$ (jako permutacja z $S_N$) jest typu $[1^{m_1} 2^{m_2} \ldots N^{m_N}]$,
tzn. $g$ ma rozkład na cykle rozłączne, w których występuje dokładnie $m_i$ cykli rozmiaru $i$.

Indeksem cykliczności grupy $G$ nazywamy sumę:
$\ \displaystyle Z_G(x_1,\ldots,x_N) = \frac{1}{|G|} \sum_{g \in G} Z_g(x_1, \ldots, x_N)$

\vspace{1em}

\begin{enumerate}
   \item Niech $O_n$ będzie grupą obrotów $n$-kąta foremnego (traktowaną jako podzbiór $S_n$).
      Jej indeks cykliczności wynosi:
      \begin{equation*}
         Z_{O_n}(x_1,\ldots,x_n) = \frac{1}{n} \sum_{d|n} \varphi(d) x^{n/d}_d
      \end{equation*}
   \item Niech $D_n$ będzie grupą izometrii własnych (symetrii i
      obrotów) $n$-kąta foremnego (traktowaną jako podzbiór $S_n$).
      Jej indeks cykliczności wynosi:
      \begin{equation*}
         Z_{D_n}(x_1,\ldots,x_n) = \frac{1}{2} Z_{O_n}(x_1,\ldots,x_n) + \frac{1}{2} x_1 x_2^{(n-1)/2}
      \end{equation*}
      jeśli $n$ jest nieparzyste oraz
      \begin{equation*}
         Z_{D_n}(x_1,\ldots,x_n) = \frac{1}{2}Z_{O_n}(x_1,\ldots,x_n) + \frac{1}{4}x_1^2 x_2^{(n-2)/2} + \frac{1}{4} x_2^{n/2}
      \end{equation*}
      jeśli $n$ jest parzyste.
\end{enumerate}

\subsection*{Twierdzenie Poly'a}

\textit{wersja 1}:\\
Niech $G$ będzie grupą przekształceń zbioru $X$, traktowaną jako podzbiór $S_{|X|}$. \\
Wówczas liczba różnych kolorowań $X$ przy pomocy $k$ kolorów z uwzględnieniem
przekształceń z~grupy $G$ wynosi $Z_G(k, k, \ldots, k)$

\textit{wersja 2}:\\
Niech $G$ będzie grupą przekształceń zbioru $X$, traktowaną jako podzbiór $S_{|X|}$. \\
Rozważmy kolorowania $X$ przy pomocy kolorów $c_1, \ldots, c_k$, w których
dokładnie $n_i$ elementów zbioru $X$ ma kolor $c_i$ dla $i = 1, \ldots, k$.
Liczba takich kolorowań z~uwzględnieniem grupy $G$ jest równa współczynnikowi
przy $c^{n_1}_1 \cdot \ldots \cdot c^{n_k}_k$ w wielomianie:
\begin{equation*}
   Z_G(c_1 + \ldots + c_k, c_1^2 + \ldots + c_k^2, \ldots, c_1^N + \ldots + c_k^N)
\end{equation*}

\chapter{Zestaw 1}
\section{Zadanie 6}

Ile jest liczb naturalnych, których wszystkie cyfry w zapisie dziesiętnym są różne?

\subsection*{Rozwiązanie}

Najmniejsza naturalna liczba dziesiętna ma jedną cyfrę, a największa ma ich 10.\\
Należy również pamiętać, iż pierwszą cyfrą nie może być 0 (za wyjątkiem liczb jednocyfrowych).

Zatem użyjemy specyficznych wariacji bez powtórzeń:
\begin{itemize}
   \item Liczby jednocyfrowe zawsze mają unikalne cyfry, więc jest ich 10;
   \item Dla pozostałych liczb pierwsze cyfry to 9 możliwości, a każda następna ma o jeden mniej.
\end{itemize}

Zatem:
\begin{equation*}
   10 + 9 \cdot 9 + 9 \cdot 9 \cdot 8 + 9 \cdot 9 \cdot 8 \cdot 7 + \ldots +
   9 \cdot 9 \cdot 8 \cdot 7 \cdot 6 \cdot 5 \cdot 4 \cdot 3 \cdot 2 \cdot 1 = \colorbox{yellow}{8877691}
\end{equation*}

\section{Zadanie 7}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item Ile jest ciągów binarnych długości $n$? Ile spośród nich zawiera dokładnie $k$ zer?
   \item Ile ciągów długości $n$ zawiera dokładnie $k$ grup $01$?
\end{enumerate}

\subsection*{Rozwiązanie a)}

Istnieją dwie wartości dla każdego z $n$ elementów ciągu, zatem z zasady mnożenia:\\
istnieje \colorbox{yellow}{$2^n$} ciągów binarnych o długości $n$.

Na dokładnie $k$ miejscach z $n$ znajdują się zera, czyli na pozostałym są jedynki, \\
zatem takich ciągów jest \colorbox{yellow}{$\binom{n}{k}$}

\subsection*{Rozwiązanie b)}

Ustalamy, że zaczynamy ciąg od 0 lub od 1 -- wtedy pozostaje $n-1$ cyfr do rozmieszczenia,
następnie wybieramy pozycje na których następuje zmiana z sekwencji jednej cyfry na drugą.

\begin{equation*}
   \binom{n-1}{2k} + \binom{n-1}{2k-1} + \binom{n-1}{2k} + \binom{n-1}{2k+1}
\end{equation*}

\section{Zadanie 8}

Rozważamy 32-bitowe słowa (ciągi binarne długości 32). Ile spośród nich:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item jest palindromami, tzn.\ czytane od lewej do prawej i od prawej do lewej dają to samo słowo;
   \item ma więcej zer niż jedynek?
\end{enumerate}

\subsection*{Rozwiązanie a)}

Dzielimy słowo na pół, obydwie połowy muszą być swoimi odbiciami, zatem palindromów jest
tyle ile unikalnych kombinacji dla jednej połowy, tj. \colorbox{yellow}{$2^{16}$}

\subsection*{Rozwiązanie b)}

Żeby warunek był spełniony w słowie musi być 17 zer.\\
Wybieramy dla nich miejsca, a na pozostałe wstawiamy dowolnie \texttt{0} bądź \texttt{1}:
\begin{equation*}
   \binom{32}{17} \cdot 2^{32-17} = \colorbox{yellow}{$\displaystyle \binom{32}{17} \cdot 2^{15}$} = 18537602088960
\end{equation*}

\section{Zadanie 9a,b}
Dane są zbiory $X = \{1,\dots,k\}$ oraz $Y = \{1,\dots,n\}$.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item Ile jest wszystkich funkcji $f: X \to Y$? Ile spośród nich jest różnowartościowych?
   \item Ile funkcji z $X$ do $Y$ jest niemalejących?
\end{enumerate}

\subsection*{Rozwiązanie a)}

Dla dowolnego $x \in X$ funkcja $f$ może przybrać dowolną wartość $y \in Y$, zatem ponieważ
$\#X = k$ oraz $\#Y = n$ to istnieje \colorbox{yellow}{$n^k$} różnych funkcji $f: X \to Y$.

Aby uzyskać funkcje różnowartościowe, najpierw wybieramy $k$ z $n$ możliwych wartości
ze zbioru $Y$, a następnie przypisujemy je do argumentów (dla każdego następnego argumentu
istnieje jedna mniej opcji wyboru), zatem \colorbox{yellow}{$\binom{n}{k} \cdot k!$}

\subsection*{Rozwiązanie b)}
Mamy $k$ zmiennych $x$.

Wprowadźmy równanie $\alpha_1 + \alpha_2 + \ldots + \alpha_n = k$, gdzie $\alpha_y$ określa
ile wartości $y \in Y$ zostało wybranych, i.e.\ e.g. $\alpha_2 = 3$ wyraża, że dla trzech
zmiennych $x \in X$ funkcja przyjmuje wartość $2$.

Zachowując kolejność zmiennych $\alpha$, zawsze uzyskujemy funkcje niemalejące.

Zatem odpowiedzią na postawione pytanie jest ilość rozwiązań tegoż równania
\begin{equation*}
   \binom{k+n-1}{n-1}
\end{equation*}

\section{Zadanie 10}

Rozważamy punkty na płaszczyźnie o obu współrzędnych całkowitych.
Załóżmy, że znajdując się w punkcie $(x,y)$ można wykonać ruch "w górę" do
punktu $(x,y+ 1)$ lub "w prawo" do $(x+ 1,y)$.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item Na ile sposobów można sekwencją ruchów przejść z $(0,0)$ do punktu $(m,n) \for m,n \ge 0$?
   \item Rozwiązać analogiczne zadanie dla punktów w przestrzeni trójwymiarowej (lub ogólnie, k- wymiarowej).
\end{enumerate}

\subsection*{Rozwiązanie a)}

$m,n \ge 0 \implies$ da się dojść z $(0,0)$ do $(m,n)$ wykonując jedyne dane ruchy "w górę" i "w prawo"

Ponieważ przemieszczenie następuje po siatce, to aby przejść z punktu $(0,0)$
do punktu $(m,n)$ zawsze należy wykonać $m$ ruchów "w prawo" oraz $n$ ruchów
"w górę". Łączna ilość potrzebnych do wykonania ruchów zatem wynosi $m+n$.

Z racji iż następuje przemieszczenie, ma znaczenie kolejność sekwencji ruchów.

Ponieważ jeden ruch "w górę" jest nierozróżnialny od reszty ruchów "w górę"
(analogicznie dla ruchu "w prawo"), aby wyznaczyć liczbę możliwych sposobów
dojścia do punktu $(m,n)$, wystarczy wybrać miejsca w sekwencji na których
znajdują się ruchy "w górę"/"w prawo" a na pozostałych miejscach umieścić
resztę ruchów.

\vspace{1em}
Zatem odpowiedzią jest \colorbox{yellow}{$\displaystyle \binom{m+n}{m}$ lub $\displaystyle \binom{m+n}{n}$}

\subsection*{Rozwiązanie b)}

Ponieważ w dowolnej przestrzeni ruchy dalej będą odbywać się po siatce oraz będą zawsze
przybliżać się do celu i kroków w danym kierunku również będzie zawsze stała ilość to do
punktu $(m_1, m_2, \dots, m_k)$ zawsze będzie trzeba wykonać $\sum^k m_i$ kroków,

Zatem w przestrzenii 3D najpierw możemy wybrać kiedy poruszamy się w górę, a następnie
z~pozostałych miejsc wybierzemy ruchy w prawo. Na końcu uzupełnimy ruchami w głąb.
\begin{equation*}
   \colorbox{yellow}{$\displaystyle
   \binom{m_1 + m_2 + m_3}{m_1} \cdot \binom{m_2 + m_3}{m_2} \cdot 1 $}
\end{equation*}

W ogólnym przypadku przestrzeni $k$-wymiarowej
\begin{equation*}
   \colorbox{yellow}{$ \displaystyle
   \prod_i^k \binom{\sum_j^k m_j - \sum_j^i m_j}{m_i} $}
\end{equation*}

\section{Zadanie 14}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item Rozważamy kwadrat $n \times n$ zbudowany z $n^2$ jednostkowych kwadracików o boku 1.
      Ile różnych prostokątów (składających się z jednostkowych kwadracików) zawiera się
      w tym kwadracie? Ile spośród nich jest kwadratami?
   \item Rozwiązać analogiczne zadanie dla trójkąta równobocznego o boku długości $n$, który
      jest zbudowany z trójkątów o boku 1. Ile różnych trójkątów (zbudowanych z jednostkowych
      trójkącików) zawiera się w tym trójkącie?
\end{enumerate}

\subsection*{Rozwiązanie a)}

Przykładowe prostokąty:
\begin{table}[h!]
   \centering
   \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
      \hline
      \cellcolor[HTML]{C0C0C0}  & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}  & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}x & \ \ \ & \                         \\ \hline
      \cellcolor[HTML]{C0C0C0}x & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}  & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}  & \ \ \ & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}x \\ \hline
      \                         & \                         & \                         & \ \ \ & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}  \\ \hline
      \                         & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}x & \                         & \ \ \ & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}x \\ \hline
      \                         & \                         & \                         & \ \ \ & \                         \\ \hline
   \end{tabular}
\end{table}

$\binom{n^2}{2}$ nie uwzględnia pojedynczych kwadracików (bo nie mają dwóch punktów);
natomiast część prostokątów jest liczona podwójnie, bo:
\begin{table}[h!]
   \centering
   \begin{tabular}{|l|l|l|lll|l|l|l|}
      \cline{1-3} \cline{7-9}
      &  & x &  & $_{==}$  &  & x &  &   \\ \cline{1-3} \cline{7-9}
      x &  &   &  & &  &   &  & x \\ \cline{1-3} \cline{7-9}
   \end{tabular}
\end{table}

Dlatego doliczymy jeszcze raz prostokąty "jednowymiarowe" oraz policzymy dwa razy kwadraciki,
a następnie wszystko podzielimy przez dwa.

\begin{equation*}
   \frac{\binom{n^2}{2} + 2n\binom{n}{2} + 2n^2}{2}
\end{equation*}

\subsection*{Rozwiązanie b)}

\begin{minipage}[c]{0.6\linewidth}
   Trójkąty białe to wierzchołki trójkątów stojących "normalnie".\\
   Trójkąty czarne to wierzchołki trójkątów "do góry nogami".

   Należy policzyć ilość wierzchołków o boku 1, o boku 2 itd.\ aż do boku o długości $n$.\\
   Następnie analogicznie dla trójkątów "do góry nogami"
   \begin{equation*}
      \left(
      \sum_{k=1}^n \frac{1}{2}(k+1)k
      \right)
      +
      \left(
      \sum_{k=0}^{\frac{n-1-1}{2}} \frac{1}{2}(n-1-2k+1)(n-1-2k)
      \right)
   \end{equation*}
\end{minipage}
\quad\qquad\begin{minipage}[c]{0.3\linewidth}
   \begin{tikzpicture}[x=0.6pt,y=0.6pt,yscale=-0.6,xscale=0.6]
      \draw  (238.26,10)    -- (389.51,246.1) -- (87,246.1) -- cycle;
      \draw  (210.17,54.3)  -- (334.17,245.1) ;
      \draw  (179.17,103.3) -- (274.17,245.1) ;
      \draw  (151,146)      -- (211.17,245.1) ;
      \draw  (119.17,196.3) -- (154.17,245.1) ;
      \draw  (267.17,53.3)  -- (154.17,245.1) ;
      \draw  (296.17,102.1) -- (211.17,245.1) ;
      \draw  (328.17,151.1) -- (274.17,245.1) ;
      \draw  (356.17,196.1) -- (334.17,245.1) ;
      \draw  (119.17,196.3) -- (356.17,196.1) ;
      \draw  (151,146)      -- (328.17,151.1) ;
      \draw  (179.17,103.3) -- (296.17,102.1) ;
      \draw  (210.17,54.3)  -- (267.17,53.3)  ;
      \draw  [color={rgb, 255:red, 28; green, 27; blue, 27 } , draw opacity=1 ][line width=6] [line join = round][line cap = round] (219.17,58.3) .. controls (228.83,58.3) and (238.51,57.98) .. (248.17,58.3) .. controls (250.52,58.38) and (252.87,58.79) .. (255.17,59.3) .. controls (256.62,59.62) and (260.66,61.3) .. (259.17,61.3) .. controls (252.07,61.3) and (249.26,69.85) .. (245.17,75.3) .. controls (244.38,76.36) and (240.25,86.38) .. (239.17,85.3) .. controls (236.71,82.84) and (236.08,77.19) .. (233.17,73.3) .. controls (233.13,73.25) and (222.51,68.07) .. (225.17,66.3) .. controls (227.47,64.77) and (228.35,67) .. (230.17,67.3) .. controls (234.55,68.03) and (240.23,66.61) .. (244.17,65.3) .. controls (244.87,65.06) and (246.17,64.3) .. (246.17,64.3) .. controls (246.17,64.3) and (236.33,71.47) .. (231.17,66.3) .. controls (230.32,65.45) and (233.32,67.45) .. (234.17,68.3) .. controls (236.34,70.47) and (238.81,72.33) .. (241.17,74.3) .. controls (241.42,74.51) and (241.02,75.6) .. (241.17,75.3) .. controls (242.04,73.56) and (242.79,71.67) .. (244.17,70.3) ;
      \draw  [color={rgb, 255:red, 28; green, 27; blue, 27 } , draw opacity=1 ][line width=6] [line join = round][line cap = round] (192.17,109.3) .. controls (200.35,109.3) and (211.13,105.69) .. (219.17,107.3) .. controls (220.8,107.63) and (217.09,109.91) .. (216.17,111.3) .. controls (214.93,113.16) and (214.17,115.3) .. (213.17,117.3) .. controls (211.8,120.03) and (211.54,124.93) .. (210.17,126.3) .. controls (206.51,129.96) and (201.88,112.66) .. (201.17,112.3) .. controls (200.57,112) and (199.33,111.65) .. (199.17,112.3) .. controls (198.79,113.82) and (204.39,135.74) .. (205.17,137.3) .. controls (205.35,137.68) and (209.44,138.67) .. (210.17,138.3) .. controls (212.42,137.17) and (217.37,123.79) .. (218.17,122.3) .. controls (220.92,117.13) and (238.31,105.21) .. (229.17,111.3) ;
      \draw  [color={rgb, 255:red, 28; green, 27; blue, 27 } , draw opacity=1 ][line width=6] [line join = round][line cap = round] (249.17,108.3) .. controls (256.9,108.3) and (264.52,106.45) .. (272.17,105.3) .. controls (277.42,104.51) and (285.93,106.3) .. (291.17,106.3) .. controls (291.83,106.3) and (289.81,106.12) .. (289.17,106.3) .. controls (287.38,106.81) and (281.5,109.3) .. (280.17,111.3) .. controls (272.23,123.2) and (269.36,144.4) .. (256.17,123.3) .. controls (255.44,122.13) and (255.28,120.67) .. (255.17,119.3) .. controls (254.95,116.64) and (255.5,113.95) .. (255.17,111.3) .. controls (255.13,110.97) and (253.83,111.3) .. (254.17,111.3) .. controls (259.45,111.3) and (270.61,114.64) .. (271.17,116.3) .. controls (272.97,121.72) and (266.13,123.19) .. (269.17,132.3) .. controls (269.7,133.91) and (266.47,137.3) .. (268.17,137.3) .. controls (273.36,137.3) and (279.98,116.05) .. (282.17,112.3) .. controls (283.38,110.22) and (290.57,108.3) .. (288.17,108.3) .. controls (282.13,108.3) and (273.06,111.41) .. (269.17,115.3) .. controls (267.98,116.49) and (264.15,122.3) .. (262.17,122.3) ;
      \draw  [color={rgb, 255:red, 28; green, 27; blue, 27 } , draw opacity=1 ][line width=6] [line join = round][line cap = round] (217.17,150.3) .. controls (236.14,150.3) and (235.21,169.57) .. (237.17,182.3) .. controls (237.35,183.49) and (239.17,184.1) .. (239.17,185.3) .. controls (239.17,185.97) and (237.76,185.6) .. (237.17,185.3) .. controls (234.76,184.1) and (234.37,180.7) .. (233.17,178.3) .. controls (231.61,175.19) and (231.12,171.65) .. (230.17,168.3) .. controls (230.08,168) and (227.62,161.66) .. (226.17,161.3) .. controls (225,161.01) and (222.06,159.77) .. (223.17,159.3) .. controls (231.28,155.82) and (240.58,156.34) .. (249.17,154.3) .. controls (251.54,153.74) and (253.8,152.89) .. (256.17,152.3) .. controls (257.5,151.97) and (261.18,150.37) .. (260.17,151.3) .. controls (254.45,156.58) and (248.48,161.83) .. (244.17,168.3) .. controls (242.93,170.16) and (242.17,172.3) .. (241.17,174.3) .. controls (240.09,176.45) and (238.71,178.45) .. (237.17,180.3) .. controls (236.95,180.56) and (235.83,180.3) .. (236.17,180.3) .. controls (243.4,180.3) and (246.56,169.78) .. (252.17,165.3) .. controls (254.74,163.24) and (256.97,160.77) .. (259.17,158.3) .. controls (259.79,157.6) and (261.65,155.49) .. (261.17,156.3) .. controls (257.55,162.33) and (251.39,172.07) .. (246.17,177.3) .. controls (245,178.47) and (242.16,181.31) .. (241.17,182.3) .. controls (240.17,183.3) and (238.38,186.7) .. (238.17,185.3) .. controls (237.1,178.35) and (242.39,170.97) .. (240.17,164.3) .. controls (238.31,158.74) and (231.47,161.9) .. (229.17,157.3) .. controls (228.83,156.63) and (226.55,156.71) .. (227.17,156.3) .. controls (236.78,149.89) and (253.72,153.88) .. (265.17,149.3) ;
      \draw  [color={rgb, 255:red, 28; green, 27; blue, 27 } , draw opacity=1 ][line width=6] [line join = round][line cap = round] (204.17,151.3) .. controls (199.13,156.33) and (198.8,164.49) .. (195.17,170.3) .. controls (192.53,174.52) and (187.2,177.06) .. (184.17,181.3) .. controls (183.73,181.91) and (182.54,185.11) .. (182.17,185.3) .. controls (177.8,187.49) and (173.69,168.45) .. (171.17,165.3) .. controls (169.67,163.43) and (164.04,157.17) .. (162.17,155.3) .. controls (161.29,154.42) and (155.72,152.52) .. (156.17,152.3) .. controls (161.68,149.55) and (184.26,149.15) .. (191.17,150.3) .. controls (192.55,150.53) and (201.39,149.75) .. (202.17,151.3) .. controls (202.93,152.82) and (198.69,151.54) .. (197.17,152.3) .. controls (193.28,154.24) and (189.68,156.74) .. (186.17,159.3) .. controls (178.46,164.9) and (177.83,168.57) .. (168.17,157.3) .. controls (167.48,156.5) and (170.12,156.46) .. (171.17,156.3) .. controls (176.86,155.45) and (182.51,154.36) .. (188.17,153.3) .. controls (189.2,153.11) and (186.19,154.04) .. (185.17,154.3) .. controls (184,154.59) and (177.47,156.6) .. (178.17,157.3) .. controls (181.26,160.39) and (184.42,160.42) .. (188.17,159.3) .. controls (190.8,158.51) and (197.53,154.91) .. (196.17,157.3) .. controls (192.96,162.92) and (178.09,167.99) .. (180.17,176.3) .. controls (180.8,178.83) and (183.54,172.33) .. (185.17,170.3) .. controls (187.03,167.97) and (191.45,163.66) .. (194.17,162.3) ;
      \draw  [color={rgb, 255:red, 28; green, 27; blue, 27 } , draw opacity=1 ][line width=6] [line join = round][line cap = round] (275.17,151.3) .. controls (283.81,151.3) and (293.38,153.89) .. (303.17,154.3) .. controls (309.83,154.58) and (316.51,154.6) .. (323.17,154.3) .. controls (324.22,154.25) and (325.42,152.55) .. (326.17,153.3) .. controls (326.77,153.91) and (319.42,160.91) .. (319.17,161.3) .. controls (317.17,164.3) and (315.72,167.75) .. (313.17,170.3) .. controls (312.08,171.38) and (302.29,185.93) .. (302.17,186.3) .. controls (301.98,186.87) and (302.69,188.06) .. (301.17,187.3) .. controls (300.86,187.15) and (283.06,166.14) .. (281.17,163.3) .. controls (280.53,162.35) and (273.39,156.46) .. (274.17,155.3) .. controls (274.63,154.61) and (281.24,155.84) .. (282.17,156.3) .. controls (283.55,156.99) and (289.12,160.99) .. (291.17,161.3) .. controls (297.77,162.29) and (304.49,160.3) .. (311.17,160.3) .. controls (311.64,160.3) and (312.17,161.3) .. (312.17,161.3) .. controls (312.17,161.3) and (301.66,170.8) .. (300.17,172.3) .. controls (299.93,172.54) and (300.48,173.19) .. (300.17,173.3) .. controls (296.53,174.51) and (285.19,166.27) .. (288.17,162.3) .. controls (291.74,157.54) and (295.96,173.7) .. (299.17,175.3) .. controls (304.39,177.91) and (304.82,169.82) .. (309.17,163.3) .. controls (310.52,161.26) and (322.91,159.3) .. (316.17,159.3) ;
      \draw  [color={rgb, 255:red, 28; green, 27; blue, 27 } , draw opacity=1 ][line width=6] [line join = round][line cap = round] (123.17,198.3) .. controls (133.79,198.76) and (146.39,200.85) .. (157.17,201.3) .. controls (164.16,201.59) and (171.17,201.6) .. (178.17,201.3) .. controls (178.91,201.27) and (180.61,199.7) .. (180.17,200.3) .. controls (174.23,208.22) and (165.49,213.65) .. (161.17,222.3) .. controls (158.76,227.11) and (155.28,231.36) .. (153.17,236.3) .. controls (152.58,237.67) and (151.17,241.79) .. (151.17,240.3) .. controls (151.17,232.46) and (145.92,220.26) .. (141.17,216.3) .. controls (138.08,213.73) and (134.96,210.89) .. (133.17,207.3) .. controls (132.83,206.63) and (131.69,206.83) .. (131.17,206.3) .. controls (130.95,206.08) and (130.36,204.4) .. (130.17,204.3) .. controls (129.57,204) and (127.5,204.3) .. (128.17,204.3) .. controls (130.92,204.3) and (133.42,206.13) .. (136.17,206.3) .. controls (145.48,206.86) and (154.84,205.97) .. (164.17,206.3) .. controls (168.23,206.45) and (157.14,210.52) .. (154.17,213.3) .. controls (149.84,217.36) and (146.87,222.67) .. (143.17,227.3) .. controls (142.51,228.12) and (145.28,226.87) .. (146.17,226.3) .. controls (149.51,224.18) and (157.16,217.3) .. (162.17,217.3) .. controls (162.5,217.3) and (161.47,217.16) .. (161.17,217.3) .. controls (157.11,219.17) and (153.03,225.55) .. (149.17,223.3) .. controls (145.42,221.12) and (150.83,214.3) .. (149.17,210.3) .. controls (148.51,208.73) and (145.83,210.97) .. (144.17,211.3) ;
      \draw  [color={rgb, 255:red, 28; green, 27; blue, 27 } , draw opacity=1 ][line width=6] [line join = round][line cap = round] (189.17,200.3) .. controls (189.17,202.93) and (197.63,206.76) .. (199.17,208.3) .. controls (202.28,211.41) and (202.8,223.59) .. (203.17,227.3) .. controls (203.58,231.41) and (208.56,234.86) .. (209.17,237.3) .. controls (209.49,238.59) and (208.22,240.36) .. (209.17,241.3) .. controls (209.83,241.97) and (210.66,240.09) .. (211.17,239.3) .. controls (214.8,233.65) and (220.22,222.25) .. (225.17,217.3) .. controls (228.59,213.87) and (231.71,209.75) .. (235.17,206.3) .. controls (236.54,204.92) and (244.79,200.61) .. (242.17,199.3) .. controls (239.75,198.09) and (230.27,202.95) .. (228.17,203.3) .. controls (215.34,205.44) and (201.73,208.3) .. (188.17,208.3) .. controls (185.63,208.3) and (192.76,206.1) .. (195.17,205.3) .. controls (199.29,203.93) and (203.83,204.63) .. (208.17,204.3) .. controls (210.19,204.14) and (216.19,203.3) .. (214.17,203.3) .. controls (185.79,203.3) and (192.63,203.53) .. (222.17,202.3) .. controls (223.22,202.26) and (220.22,201.36) .. (219.17,201.3) .. controls (213.84,200.99) and (208.5,201.12) .. (203.17,201.3) .. controls (198.49,201.46) and (193.83,201.88) .. (189.17,202.3) .. controls (188.17,202.39) and (191.19,202.5) .. (192.17,202.3) .. controls (196.21,201.49) and (200.1,199.98) .. (204.17,199.3) .. controls (211.39,198.1) and (229.18,195.47) .. (234.17,196.3) .. controls (236.27,196.65) and (230.68,198.79) .. (229.17,200.3) .. controls (226.75,202.72) and (220.58,208.88) .. (218.17,211.3) .. controls (214.96,214.51) and (198.13,232.2) .. (194.17,220.3) .. controls (185.54,194.42) and (203.41,228.29) .. (204.17,229.3) .. controls (204.37,229.57) and (203.93,230.06) .. (204.17,230.3) .. controls (205.12,231.25) and (206.4,232.42) .. (208.17,233.3) .. controls (208.46,233.45) and (209.09,233.62) .. (209.17,233.3) .. controls (211.03,225.86) and (207.69,217.96) .. (208.17,210.3) .. controls (208.24,209.1) and (211.02,207.11) .. (211.17,208.3) .. controls (211.58,211.62) and (210.75,215) .. (210.17,218.3) .. controls (209.74,220.69) and (208.51,222.9) .. (208.17,225.3) .. controls (207.64,228.99) and (215.13,222.47) .. (218.17,220.3) .. controls (222.58,217.15) and (230.17,214.73) .. (230.17,209.3) ;
      \draw  [color={rgb, 255:red, 28; green, 27; blue, 27 } , draw opacity=1 ][line width=6] [line join = round][line cap = round] (248.17,201.3) .. controls (251.24,201.3) and (252.79,205.35) .. (255.17,207.3) .. controls (264.71,215.11) and (267.05,218.06) .. (272.17,228.3) .. controls (273.11,230.19) and (273.93,242.35) .. (277.17,238.3) .. controls (282.37,231.8) and (281.71,222.12) .. (287.17,215.3) .. controls (289.54,212.33) and (291.73,209.22) .. (294.17,206.3) .. controls (294.56,205.83) and (302.65,203.04) .. (299.17,201.3) .. controls (290.37,196.9) and (289.61,202.09) .. (283.17,203.3) .. controls (270.94,205.59) and (263.31,206.3) .. (250.17,206.3) .. controls (249.7,206.3) and (250.71,205.43) .. (251.17,205.3) .. controls (253.43,204.65) and (255.87,204.81) .. (258.17,204.3) .. controls (261.31,203.6) and (265.07,202.49) .. (268.17,202.3) .. controls (272.82,202.01) and (277.51,202.63) .. (282.17,202.3) .. controls (282.64,202.27) and (283.64,201.3) .. (283.17,201.3) .. controls (276.04,201.3) and (268.44,203.55) .. (263.17,204.3) .. controls (257.39,205.12) and (254.2,203.23) .. (254.17,203.3) .. controls (251.65,208.33) and (262.98,217.01) .. (265.17,220.3) .. controls (267.34,223.56) and (267.16,226.63) .. (271.17,229.3) .. controls (271.44,229.48) and (272.02,229.6) .. (272.17,229.3) .. controls (275.1,223.43) and (276.82,218.15) .. (280.17,212.3) .. controls (280.37,211.94) and (284.17,207.67) .. (284.17,207.3) .. controls (284.17,205.93) and (281.5,207.97) .. (280.17,208.3) .. controls (277.81,208.89) and (275.34,209.21) .. (273.17,210.3) .. controls (272.22,210.77) and (269.11,211.3) .. (270.17,211.3) .. controls (277.61,211.3) and (282.27,208.3) .. (289.17,208.3) .. controls (289.83,208.3) and (287.81,208.14) .. (287.17,208.3) .. controls (285.12,208.81) and (283.05,209.36) .. (281.17,210.3) .. controls (278.09,211.84) and (273.17,214.46) .. (273.17,218.3) ;
      \draw  [color={rgb, 255:red, 28; green, 27; blue, 27 } , draw opacity=1 ][line width=6] [line join = round][line cap = round] (309.17,199.3) .. controls (316.44,206.57) and (324.82,222.62) .. (329.17,231.3) .. controls (329.53,232.03) and (334.17,242.3) .. (334.17,242.3) .. controls (334.17,242.3) and (337.13,232.39) .. (337.17,232.3) .. controls (341.65,221.83) and (349.07,213.54) .. (353.17,203.3) .. controls (353.59,202.24) and (358.17,196.3) .. (358.17,196.3) .. controls (358.17,196.3) and (350.83,199.21) .. (350.17,199.3) .. controls (340.11,200.74) and (330.85,201.77) .. (320.17,202.3) .. controls (317.15,202.45) and (314.19,203.3) .. (311.17,203.3) .. controls (310.7,203.3) and (309.7,202.37) .. (310.17,202.3) .. controls (316.95,201.33) and (329.69,202.37) .. (336.17,203.3) .. controls (337.53,203.49) and (333.47,203.87) .. (332.17,204.3) .. controls (329.34,205.24) and (326.65,206.65) .. (324.17,208.3) .. controls (323.29,208.88) and (320.12,209.21) .. (321.17,209.3) .. controls (325.49,209.66) and (329.83,209.3) .. (334.17,209.3) .. controls (334.91,209.3) and (332.83,209.97) .. (332.17,210.3) .. controls (330.56,211.1) and (328.66,211.3) .. (327.17,212.3) .. controls (326.61,212.67) and (328.53,212.48) .. (329.17,212.3) .. controls (332.03,211.48) and (334.19,208.3) .. (337.17,208.3) .. controls (337.83,208.3) and (337.67,209.87) .. (337.17,210.3) .. controls (337.12,210.34) and (329.34,213.95) .. (328.17,216.3) .. controls (325.35,221.93) and (338.77,209.54) .. (344.17,206.3) .. controls (347.21,204.48) and (339.86,211.99) .. (337.17,214.3) .. controls (333.57,217.38) and (344.5,208.3) .. (348.17,205.3) .. controls (348.42,205.09) and (348.17,203.97) .. (348.17,204.3) .. controls (348.17,207.28) and (338.17,214.3) .. (338.17,214.3) .. controls (338.17,214.3) and (343.54,210.35) .. (346.17,208.3) .. controls (346.91,207.72) and (348.69,205.52) .. (348.17,206.3) .. controls (347.45,207.38) and (332.87,221.67) .. (337.17,216.3) .. controls (338.34,214.83) and (339.66,213.43) .. (341.17,212.3) .. controls (341.54,212.02) and (340.46,212.93) .. (340.17,213.3) .. controls (337.95,216.15) and (336.72,219.75) .. (334.17,222.3) .. controls (333.19,223.27) and (329.55,224.53) .. (330.17,223.3) .. controls (331.64,220.35) and (336.62,213.05) .. (337.17,216.3) .. controls (337.95,221.01) and (333.45,225.11) .. (331.17,229.3) .. controls (331.01,229.59) and (333.55,222.83) .. (334.17,225.3) .. controls (334.58,226.95) and (333.7,231.91) .. (333.17,230.3) .. controls (332.4,228) and (332.12,225.53) .. (331.17,223.3) .. controls (331.04,222.99) and (330.48,223.41) .. (330.17,223.3) .. controls (326.71,222.15) and (323.09,215.3) .. (320.17,215.3) ;
   \end{tikzpicture}
\end{minipage}

\section{Zadanie 16}
Przy okrągłym stole króla Artura zasiada 12 rycerzy i żadne miejsce nie
jest wyróżnione. Na ile sposobów można posadzić rycerzy przy tym stole? Na ile
sposobów można to zrobić, jeśli sir\,Lancelot nie może siedzieć obok sir Galahada?

\subsection*{Rozwiązanie}

Ilość miejsc: 12

Zgodnie z etykietą, rozsadzać zacznijmy od króla (\texttt{K*}). Następnie rozsadzamy rycerzy.

\begin{verbatim}
K*
...  --  --  --  -- ...   =>  11!
11  10   9
\end{verbatim}

\vspace{1.5em}

W przypadku gdy sir Lancelot nie może siedzieć obok sir Galahada, zaczniemy od
sir Lancelota. Sadowimy wpierw Lancelota (\texttt{L*}), następnie po jego bokach
kogokolwiek innego niż Galahad. Z pozostałych uczestników wykluczamy na razie
Galahada. Po jednej stronie Lancelota możemy zatem wybierać spośród 10. Po
dokonaniu tego wyboru, na drugą stronę pozostaje 9. Po obsadzeniu tych trzech,
"odkładamy" Galahada do puli i na pozostałych dziewięciu miejscach obsadzamy resztę zgromadzenia.

\begin{verbatim}
L*
... --  --  --  --  --  --  --  --  -- ...
3   2   1  10       9   9   8   7
\end{verbatim}

\[ 10 \cdot 9 \cdot 9! = 9 \cdot 10! \]

\subsection*{Odpowiedź}

W przypadku ogólnym: $11!$

Jeżeli Lancelot nie może siedzieć obok Galahada: $\displaystyle 9 \cdot 10!$

\section{Zadanie 17}
Na ile sposobów można stworzyć deser zawierający 3 gałki lodów, jeśli mamy
do dyspozycji cztery smaki: czekoladowy, śmietankowy, truskawkowy i waniliowy?
Wybrane smaki mogą się powtarzać, ale ich kolejność nie ma znaczenia.

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{tcolorbox}
   \textbf{Lepsze rozwiązanie}\\
   Odpowiedzieć na pytanie ile rozwiązań ma równanie $c + s + t + w = 3$
\end{tcolorbox}

Jest to kombinacja z powtórzeniami. Liczba $k$-elementowych kombinacji
z~powtórzeniami zbioru $n$-elementowego wyraża się wzorem:
$\quad \displaystyle \overline{C}_k^n = \binom{k + n - 1}{k}$

W zadaniu $n = 4$ oraz $k = 3$, zatem: $\quad \displaystyle \overline{C}_4^3 = \binom{3 + 4 - 1}{3} = \binom{6}{3} = 20$

\subsection*{Odpowiedź}

\[ \overline{C}_4^3 = \binom{6}{3} = 20 \]

\section{Zadanie 18}

Ile rozwiązań w liczbach naturalnych ma równanie: $x+y+z+t=21$? \\
Jak zmieni się odpowiedź, jeśli wszystkie liczby $x,y,z,t$ muszą być dodatnie?

\subsection*{Rozwiązanie}

Jest to problem analogiczny do zadania rozmieszczenia nierozróżnialnych kul na rozróżnialnych
stosach, gdzie mogą pozostawać puste stosy.\\
W takim wypadku suma 21 to liczba kul, a zmienne $x,y,z,t$ to cztery stosy.

Uznajmy, że stosy są przedzielone granicami. Są 4 stosy, zatem takich granic będzie 3.

Teraz musimy rozmieścić 24 obiekty - 3 granice oraz 21 kul. \\
Bez utraty na ogólności, przyjmujemy, że stosy są w kolejności $x,y,z,t$.

Czyli problem sprowadza się do wybrania 3 miejsc z 24 dostępnych, aby wstawić na nich granice.

Zatem odpowiedzią jest \colorbox{yellow}{$\binom{24}{3}$}

\vspace{2em}

Jeżeli wszystkie liczby $x,y,z,t$ muszą być dodatnie, to oznacza to, że żaden stos nie może
pozostać pusty.

"Rezerwujemy" po kuli na każdy stos i ilość obiektów do rozmieszczenia kurczy się do 20,
zatem teraz odpowiedzią będzie \colorbox{yellow}{$\binom{20}{3}$}

\section{Zadanie 19}

Ile jest różnych liczb 7-cyfrowych:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item o sumie cyfr równej 21, przy założeniu, że wszystkie cyfry są różne od 0 i 1?
   \item o sumie cyfr równej 37, pod warunkiem, że wszystkie cyfry są różne od 7, 8 i 9?
\end{enumerate}

\subsection*{Rozwiązanie a)}

Zadanie sprowadza się do rozłożenia 21 nierozróżnialnych kul na 7 rozróżnialnych stosach,
przy czym na każdym stosie muszą być przynajmniej dwie kule. Ale ponieważ stosy reprezentują
cyfry dziesiętne, nie pomieszczą więcej niż 9 kul.

Zatem przydzielamy po dwie kule na każdy stos. \\
Teraz liczba kul do rozdysponowania wynosi $21 - 2 \cdot 7 = 21 - 14 = 7$.
Nawet jeżeli położymy wszystkie pozostałe kule na jednym stosie, nie wywoła to jego "przepełnienia".

Zatem do rozłożenia jest 7 kul i 6 "granic", czyli odpowiedź to \colorbox{yellow}{$\binom{13}{6}$}

\subsection*{Rozwiązanie b)}

Wprowadźmy równanie $c_1 + c_2 + \ldots + c_7 = 37$, gdzie zmienne $c$ odpowiadają cyfrom.

Zauważmy, że cyfry te nie mogą być większe od 6, zatem dla uproszczenia obliczeń zamieńmy
$c_i = 6 - c_i'$, z tym, że pierwsza cyfra musi być większa bądź równa 1, więc dodajemy doń 1.

\begin{align*}
   (6 - c_1' + 1) + (6 - c_2') + \dots + (6 - c_7') &= 37 \\
   43 - (c_1' + c_2' + \dots + c_7') &= 37 \\
   c_1' + c_2' + \dots + c_7' &= 6 \\
\end{align*}

Zatem odpowiedzią równania jest:
\begin{equation*}
   \binom{6+7-1}{7-1} = \colorbox{yellow}{$\displaystyle \binom{12}{6}$} = 924
\end{equation*}

\section{Zadanie 20}

Przez jednomian stopnia $d$ zmiennych $X_1,\dots,X_n$ rozumiemy
wyrażenie postaci $X_1^{\alpha_1} \cdot \ldots \cdot X_n^{\alpha_n}$,
gdzie wykładniki $\alpha_1, \dots, \alpha_n \in \N$ spełniają
warunek $\alpha_1 + \ldots + \alpha_n = d$.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item Ile jest różnych jednomianów stopnia $d$ zmiennych $X_1,\dots,X_n$?
   \item Ile jest różnych jednomianów stopnia co najwyżej 8 zmiennych $X_1,X_2,X_3$?
\end{enumerate}

\begin{tcolorbox}
   \textbf{Twierdzenie 1.9}\\
   Dla ustalonych $k \ge 1$ oraz $N \in \N$ rozważmy równanie: $x_1 + x_2 + \ldots + x_k = N$\\
   Równanie to ma:
   \begin{itemize}
      \item dokładnie $\binom{N+k-1}{k-1}$ rozwiązań, takich że $x_1,\dots,x_k \in \N$
      \item dokładnie $\binom{N-1}{k-1}$ rozwiązań, takich że $x_1,\dots,x_k \in \N \setminus \{0\}$
   \end{itemize}
\end{tcolorbox}

\subsection*{Rozwiązanie a)}

Ponieważ współczynniki $\alpha$ to liczby naturalne, które sumują się do liczby $d$, to
zadanie sprowadza się do problemu rozłożenia $d$ nierozróżnialnych kul na $n$ rozróżnialnych
stosach.

Zatem odpowiedzią jest \colorbox{yellow}{$\displaystyle \binom{d+n-1}{n-1}$}

\subsection*{Rozwiązanie b)}

Ilość zmiennych $n=3$, a stopień $d$ jest co najwyżej 8.\\
Zatem zsumujemy jednomiany od stopnia 0 do 8:

\begin{equation*}
   \sum_{d=0}^8 \binom{d+3-1}{3-1} = \colorbox{yellow}{$\displaystyle \sum_{d=0}^8 \binom{d+2}{2}$}
\end{equation*}

\chapter{Zestaw 2}
\section{Zadanie 1}
Ile różnych napisów można utworzyć przestawiając litery w słowie
"MATEMATYKA", a~ile przestawiając litery w słowie "DYSKRETNA"?

\subsection*{Rozwiązanie}

Należy zwrócić uwagę na powtarzające się litery.

Litera \texttt{'A'} powtarza się $3$ razy, litera \texttt{'M'} powtarza się
$2$ razy, a litera \texttt{'T'} powtarza się $2$ razy.

Zatem litery \texttt{'A'} można przestawić ze sobą na $3!$ sposobów, litery \texttt{'M'}
na $2!$ oraz litery \texttt{'T'} również na $2!$ sposoby i za każdym razem otrzymać wciąż
to samo słowo.

Ilość różnych napisów to permutacja wszystkich liter podzielona przez sposoby przestawiania
powtarzających się liter. Zatem:
\begin{equation*}
   \colorbox{yellow}{$\displaystyle \frac{10!}{3! \cdot 2! \cdot 2!}$} =
   \frac{10!}{6 \cdot 2 \cdot 2} = 151200
\end{equation*}

\begin{tcolorbox}
   Innym sposobem jest wybór miejsc dla poszczególnych liter:
   \begin{equation*}
      \binom{10}{3} \cdot \binom{7}{2} \cdot \binom{5}{2} \cdot \binom{3}{1} \cdot \binom{2}{1} \cdot \binom{1}{1} = \frac{10!}{3! \cdot 2! \cdot 2!}
   \end{equation*}
\end{tcolorbox}

W słowie "DYSKRETNA" nie występują powtórzenia, więc tam odpowiedź to \colorbox{yellow}{$9!$}

\section{Zadanie 2}
Ile różnych napisów 5-literowych można utworzyć używając liter ze słowa
"MATEMATYKA", a~ile z~liter ze słowa "DYSKRETNA"?

\subsection*{Rozwiązanie}

Niech słowo "MATEMATYKA" to lista\footnote{Struktura danych jak programistyce}
$Q$, a "DYSKRETNA" to lista $U$

Niech $f: X \to \mathbb{N}$, gdzie $X$ to lista liter, będzie funkcją wskazującą,
ile dla danej liczby można utworzyć 5-literowych napisów

\subsubsection*{"MATEMATYKA"}

\begin{figure}[h!]
   \center
   \begin{BVerbatim}
   Q = { 'M', 'A', 'T', 'E', 'M', 'A', 'T', 'Y', 'K', 'A' } =
   = { 'A', 'A', 'A', 'E', 'K', 'M', 'M', 'T', 'T', 'Y' }
   \end{BVerbatim}
\end{figure}

Należy zwrócić uwagę na powtarzające się litery.

Litera \texttt{'A'} powtarza się $3$ razy, litera \texttt{'M'} powtarza się
$2$ razy, a litera \texttt{'T'} powtarza się $2$ razy.

Gdyby listę $Q$ zmienić w zbiór, to \texttt{Q' = \{ 'A', 'E', 'K', 'M', 'T', 'Y' \}}

Możliwe przypadki:

\begin{adjustwidth}{2em}{}
   \case{1}: wszystkie litery \texttt{'A'} użyte

   \begin{adjustwidth}{1em}{}
      \case{1.1}: oraz obie \texttt{'M'} lub \texttt{'T'}
      \begin{adjustwidth}{3em}{}
         Wybór miejsc dla \texttt{'A'} oraz wybór pomiędzy \texttt{'M'} a \texttt{'T'}: $\displaystyle \binom{5}{3} \cdot 2 $
      \end{adjustwidth}

      \case{1.2}: oraz brak dodatkowych powtórzeń
      \begin{adjustwidth}{3em}{}
         Wybór miejsc dla \texttt{'A'} oraz dwóch liter z pozostałych w zbiorze $Q'$: $ \displaystyle \binom{5}{3} \cdot 5 \cdot 4 $
      \end{adjustwidth}

   \end{adjustwidth}

   \case{2}: dwie pary
   \begin{adjustwidth}{1em}{}
      \case{2.1}: jedna z nich to para liter \texttt{'A'}
      \begin{adjustwidth}{3em}{}
         Wybór miejsc dla \texttt{'A'}, wybór miejsc dla drugiej pary, wybór między \texttt{'M'} a \texttt{'T'}, wybór ostatniej litery:
         $ \displaystyle \binom{5}{2} \cdot \binom{3}{2} \cdot 2 \cdot 4 $
      \end{adjustwidth}

      \case{2.2}: brak par \texttt{'A'}
      \begin{adjustwidth}{3em}{}
         Wybór miejsc dla jednej z par, wybór miejsc dla drugiej pary, wybór
         ostatniej litery z wykluczeniem \texttt{'A'}:
         $ \displaystyle \binom{5}{2} \cdot \binom{3}{2} \cdot 4 $
      \end{adjustwidth}

   \end{adjustwidth}

   \begin{samepage}
      \case{3}: jedna para
      \begin{adjustwidth}{1em}{}

         \case{3.1}: para \texttt{'A'}
         \begin{adjustwidth}{3em}{}
            Wybór miejsc dla pary, wybranie pozostałych liter z pominięciem \texttt{'A'}:
            $ \displaystyle \binom{5}{2} \cdot 5 \cdot 4 \cdot 3 $
         \end{adjustwidth}

         \case{3.2}: para nie \texttt{'A'}
         \begin{adjustwidth}{3em}{}
            Miejsa dla pary, wybór między \texttt{'M'} a \texttt{'T'}, wybranie pozostałych liter:
            $ \displaystyle \binom{5}{2} \cdot 2 \cdot 5 \cdot 4 \cdot 3 $
         \end{adjustwidth}

      \end{adjustwidth}

   \end{samepage}

   \case{4}: brak powtórzeń
   \[ V_5^6 = \frac{6!}{1!} = 6! \]

\end{adjustwidth}

Zbierając wszystkie przypadki razem, wychodzi:
\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      f(Q) &= \binom{5}{3} \cdot 2 + \binom{5}{3} \cdot 5 \cdot 4 +
      \binom{5}{2} \cdot \binom{3}{2} \cdot 2 \cdot 4 +
      \binom{5}{2} \cdot \binom{3}{2} \cdot 4 +
      \binom{5}{2} \cdot 5 \cdot 4 \cdot 3 +
      \binom{5}{2} \cdot 2 \cdot 5 \cdot 4 \cdot 3 +
      6! =\\
      &= \binom{5}{3} \cdot 22 + \binom{5}{2} \cdot (21 + 12 + 60 + 120) + 6! =\\
      &= \binom{5}{3} \cdot 22 + \binom{5}{2} \cdot 213 + 720 =\\
      &= 220 + 2130 + 720 =\\
      &= 3070
   \end{aligned}
\end{equation*}

\subsubsection*{"DYSKRETNA"}

\begin{figure}[h!]
   \center
   \begin{BVerbatim}
   U = { 'D', 'Y', 'S', 'K', 'R', 'E', 'T', 'N', 'A' } =
   = { 'A', 'D', 'E', 'K', 'N', 'R', 'S', 'T', 'Y' }
   \end{BVerbatim}
\end{figure}

W przypadku "DYSKRETNA", gdyby zmienić listę $B$ na zbiór, nic by się nie zmieniło,
gdyż żadna z liter się nie powtarza. Oznacza to, że lista $B$ jest de facto zbiorem.
Zatem problem sprowadza się do prostej wariacji bez powtórzeń:
\[
   f(U) = \scalebox{1.35}{$V$}^{\#B}_5 = \frac{(\#B)!}{(\#B - 5)!} = \frac{9!}{4!} = 9 \cdot 8 \cdot 7 \cdot 6 \cdot 5 = 15\ 120
\]

\subsection*{Odpowiedź}

"MATEMATYKA": $3070$

"DYSKRETNA": $15\ 120$
\section{Zadanie 3}

Talią składającą się z 52 kart:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item trzech graczy zamierza grać w pokera (w rozdaniu każdy otrzymuje po 5 kart),
   \item czterech graczy zamierza grać w brydża (każdy otrzymuje po 13 kart).
\end{enumerate}
Ile jest wszystkich możliwych rozdań w powyższych grach?

Jaka jest szansa na to, że w kolejnym rozdaniu ustalony gracz otrzyma dokładnie te same
karty, które poprzednio miał jeden z pozostałych graczy (zakładamy niezależność i równe
prawdopodobieństwo każdego rozdania)?

\subsection*{Rozwiązanie a)}

Możliwych rozdań: $ \displaystyle \binom{52}{5} \cdot \binom{47}{5} \cdot \binom{42}{5} $

Szansa, że dany gracz otrzyma te same karty co w poprzednim rozdaniu miał jeden z pozostałych graczy
wynosi $\displaystyle \frac{2 \binom{47}{5} \binom{42}{5}}{\binom{52}{5} \binom{47}{5} \binom{42}{5}}$
\quad -- \quad mamy możliwość wyboru jednego z dwóch rozdań (dla pozostałych graczy dobieramy karty dowolnie)
i następnie dzielimy to przez liczbę wszystkich możliwych rozdań.

\subsection*{Rozwiązanie b)}

Możliwych rozdań: $ \displaystyle \binom{52}{13} \cdot \binom{39}{13} \cdot \binom{26}{13} \cdot \binom{13}{13} $

Gracz otrzyma te same karty co w poprzednim rozdaniu miał jeden z pozostałych:
$\displaystyle \frac{3 \binom{39}{13} \binom{26}{13} \binom{13}{13}}{\binom{52}{13} \binom{39}{13} \binom{26}{13} \binom{13}{13}}$

\section{Zadanie 4}

W klubie sportowym jest 8 biegaczy, 6 skoczków w dal i 5 kolarzy. Na ile sposobów można wybrać
z tej grupy sportowców reprezentację:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item składającą się z 4 biegaczy, 2 skoczków i co najwyżej 3 kolarzy?
   \item składającą się z 8 osób, tak aby każda dyscyplina miała swojego reprezentanta?
   \item składającą się z 5 osób nie uprawiających tej samej dyscypliny?
\end{enumerate}

\subsection*{Rozwiązanie a)}
\begin{equation*}
   \binom{8}{4} \cdot \binom{6}{2} \cdot \left( \binom{5}{1} + \binom{5}{2} + \binom{5}{3} \right)
\end{equation*}

\subsection*{Rozwiązanie b)}

Na zdarzenie przeciwne:
\begin{equation*}
   \binom{8+5+6}{8} - \left( \binom{8+5}{8} + \binom{8+6}{8} - 1 + \binom{5+6}{8} \right)
\end{equation*}
\centerline{($-1 \because$ korekta powtórzonej grupy z samych biegaczy)}

\subsection*{Rozwiązanie c)}

Od wyborów pięciu osób ze wszystkich sportowców wystarczy odjąć te sytuacje, gdy wybieramy
sportowców tylko z jednej kategorii
\begin{equation*}
   \binom{8+5+6}{5} - \binom{8}{5} - \binom{6}{5} - \binom{5}{5}
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \binom{17}{5} - \Bigg(\binom{8}{5} + \binom{6}{5} + \binom{5}{5} \Bigg) = 6188 - 63 = 6125
\end{equation*}

\section{Zadanie 5c [niedokończone]}

Obliczyć współczynnik przy jednomianie $a^4 b^6 c^2$ w $(a - b^2 + 5c)^9$

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      (a - b^2 + 5c)^9
      &=
      \sum_{\substack{i_1 + i_2 + i_3 = 9 \\ i_1,i_2,i_3 \ge 0}} \binom{9}{i_1,i_2,i_3} \cdot a^{i_1} \cdot (-b^2)^{i_2} \cdot (5c)^{i_3}
      = \\ &=
      \sum_{\substack{i_1 + i_2 + i_3 = 9 \\ i_1,i_2,i_3 \ge 0}} \binom{9}{i_1,i_2,i_3} \cdot a^{i_1} \cdot (-1)^{i_2} \cdot b^{2i_2} \cdot 5^{i_3} \cdot c^{i_3}
      = \\ &=
      \dots?
   \end{aligned}
\end{equation*}

\section{Zadanie 6}

Rozważmy wielomian $(x + 3y + 2z)^{2021}$
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item Ile jest wszystkich składników (jednomianów) w rozwinięciu tego wielomianu?\\
      Ile spośród nich zawiera zmienną $y$ w potędze 2 lub niższej?
   \item Ile wynosi suma wszystkich współczynników tego wielomianu?
\end{enumerate}

\subsection*{Rozwiązanie a)}

\begin{equation*}
   (x+3y+2z)^{2021} = \sum_{\substack{i + j + k = 2021 \\ i,j,k \ge 0}} \underbrace{\binom{2021}{i,j,k} 1^i 3^j 2^k}_{\ne 0} x^i y^j z^k
\end{equation*}

Ile jest składników? Tyle ile jest kombinacji $x^i y^j z^k$\:
\quad $i+j+k=2021 \implies \binom{2021+3-1}{3-1} = \colorbox{yellow}{$\binom{2023}{2}$}$

Zmienna $y$ w potędze $\leq 2$ oznacza trzy przypadki:
\begin{equation*}
   \left. \begin{aligned}
      & \case{1}: j=0 \implies i+k = 2021 \\
      & \case{2}: j=1 \implies i+k = 2020 \\
      & \case{3}: j=2 \implies i+k = 2019 \\
   \end{aligned}  \right\} \implies
   \colorbox{yellow}{$ \displaystyle
   \binom{2021+2-1}{2-1} + \binom{2020+2-1}{2-1} + \binom{2019+2-1}{2-1}
   $} = \dots
\end{equation*}

\subsection*{Rozwiązanie b)}

Chcemy obliczyć $\displaystyle \sum_{\substack{i + j + k = 2021 \\ i,j,k \ge 0}} \binom{2021}{i,j,k} 1^i 3^j 2^k$

\section{Zadanie 9}

Rozważając kolorowania $k$ spośród $n$ obiektów przy użyciu dwóch kolorów pokazać, że:
\begin{equation*}
   \binom{n}{0} \binom{n}{k} + \binom{n}{1} \binom{n-1}{k-1} + \ldots + \binom{n}{k} \binom{n-k}{0} = 2^k \binom{n}{k}
\end{equation*}

\subsection*{Rozwiązanie}
\begin{equation*}
   \binom{n}{0} \binom{n}{k} + \binom{n}{1} \binom{n-1}{k-1} + \ldots + \binom{n}{k} \binom{n-k}{0} = \sum_{i=0}^k \binom{n}{i} \binom{n-i}{k-i}
\end{equation*}

$\sum_{i=0}^k \binom{n}{i} \binom{n-i}{k-i}$  interpretujemy jako wybór $i$ kulek do pomalowania
na jeden kolor, a~następnie wybór pozostałych $k-i$ kulek do pomalowania na drugi kolor.

\vspace{2em}

$\displaystyle \binom{n}{k} \cdot 2^k$ to wybór $k$ kulek i następnie kolorowanie ich na dwa kolory.

\section{Zadanie 12}
Udowodnić następujące równości dla liczb Stirlinga:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item $S(n,2) = 2^{n-1} -1 $
   \item $S(n,n-1) = c(n,n-1) = \binom{n}{2}$
\end{enumerate}

\subsection*{Rozwiązanie a)}

\subsection*{Rozwiązanie b)}

$S(n,n-1)$ interpretujemy jako liczbę podziałów zbioru $n$-elementowego
na $n-1$ niepustych podzbiorów. Ponieważ elementów będzie o jeden więcej
niż podzbiorów, zatem jeden podzbiór będzie dwuelementowy, a reszta
jednoelementowa. Stąd, wybór które dwa elementy znajdą się razem
podzbiorze wyznacza cały podział, czyli: $S(n,n-1) = \binom{n}{2}$

Analogicznie, $c(n,n-1)$ to wybór $n-1$ cykli, gdzie jeden jest dwuelementowy
i reszta jedno, zatem ponownie wybór na dwóch elementów, czyli $c(n,n-1) = \binom{n}{2}$.

Zatem:
\begin{equation*}
   S(n,n-1) = \binom{n}{2} = c(n,n-1) \qquad\qed
\end{equation*}

\section{Zadanie 13b}

Wyrazić przez liczby Stirlinga liczbę surjekcji ze zbioru $n$-elementowego na zbiór $m$-elementowy.

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   f: X \to Y \ \for \ \#X = n, \#Y = m
\end{equation*}

Rozkładamy kule (wartości zbioru $X$) na niepuste stosy (wartości zbioru $Y$), a następnie permutujemy.
\begin{equation*}
   \stirlingII{n}{m} \cdot m!
\end{equation*}

\chapter{Zestaw 3}
\section{Zadanie 2\hst{b}}
Ile jest liczb pięciocyfrowych, które nie są podzielne przez 3, 5 ani 8?

\vspace{-0.5em}\subsection*{Rozwiązanie}

Niech: \vspace{-1em}
\begin{itemize}
   \item[] $X$ - zbiór liczb pięciocyfrowych
   \item[] $A$ - zbiór liczb pięciocyfrowych podzielnych przez $3$
   \item[] $B$ - zbiór liczb pięciocyfrowych podzielnych przez $5$
   \item[] $C$ - zbiór liczb pięciocyfrowych podzielnych przez $8$
\end{itemize}

Moc zbioru $X$ to różnica największej liczby pięcio- i czterocyfrowej:
\begin{equation*}
   \#X = 99999 - 9999 = 90000
\end{equation*}

Co $n$-ta liczba będzie podzielna przez $n$. Ich ilość można wyrazić poprzez $\displaystyle \floor{\frac{\#X}{n}}$, zatem:
\begin{align*}
   \#A = \floor{90000 \div 3} = 30000 \\
   \#B = \floor{90000 \div 5} = 18000 \\
   \#C = \floor{90000 \div 8} = 11250
\end{align*}

Zbiór liczb pięciocyfrowych podzielnych przez $3$ lub $5$ lub $8$, to suma zbiorów $A$, $B$ i $C$

Z zasady włączeń i wyłączeń dla trzech zbiorów:
\begin{equation*}
   \#(A \cup B \cup C) = \#A + \#B + \#C - \#(A \cap B) - \#(A \cap C) - \#(B \cap C) + \#(A \cap B \cap C)
\end{equation*}

\vspace{-1em}gdzie\vspace{-1em}
\begin{itemize}
   \item[] $A \cap B$        - podzielne przez $3$ i $5$, więc przez $\lcm(3,5) = 15$
   \item[] $A \cap C$        - podzielne przez $3$ i $8$, więc przez $\lcm(3,8) = 24$
   \item[] $B \cap C$        - podzielne przez $5$ i $8$, więc przez $\lcm(5,8) = 40$
   \item[] $A \cap B \cap C$ - zbiór liczb pięciocyfrowych podzielnych przez $\lcm(3,5,8) = 120$
\end{itemize}

Zatem\vspace{-1em}
\begin{align*}
   \#(A \cap B) = \floor{90000 \div 15} = 6000 \\
   \#(A \cap C) = \floor{90000 \div 24} = 3750 \\
   \#(B \cap C) = \floor{90000 \div 40} = 2250 \\
   \#(A \cap B \cap C) = \floor{90000 \div 120} = 750
\end{align*}

Stąd, liczb pięciocyfrowych podzielnych przez $3$ lub $5$ lub $8$ jest:
\begin{equation*}
   \#(A \cup B \cup C) = 30000 + 18000 + 11500 - 6000 - 3750 - 2250 + 750 = 48250
\end{equation*}

Pytanie było o liczby niepodzielne, zatem szukane są wszystkie pozostałe: $90000-48250=\mathbf{41750}$

\vspace{1em}

\section{Zadanie 6}

Ile zer jest na końcu zapisu dziesiętnego liczby 3000! (silnia)?

\subsection*{Rozwiązanie}

Liczba zer na końcu iloczynu zależy od tego ile jest par liczb 2 oraz 5 w iloczynie
(uwzględniając liczby złożone); przykłady:
\begin{align*}
   4! &= 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 4 = 1 \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot 3 \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot \colorbox{yellow}{2} = 24 \\
   5! &= 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 4 \cdot 5 = 1 \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot 3 \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot \colorbox{yellow}{5} = 120 \\
   6! &= 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 4 \cdot 5 \cdot 6 = 1 \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot 3 \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot \colorbox{yellow}{5} \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot 3 = 120 \\
   \vdots \\
   10! &= 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 4 \cdot 5 \cdot 6 \cdot 7 \cdot 8 \cdot 9 \cdot 10 = 1 \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot 3 \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot \colorbox{yellow}{5} \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot 3 \cdot 7 \cdot \colorbox{yellow}{$2^4$} \cdot 3^2 \cdot \colorbox{yellow}{2} \cdot \colorbox{yellow}{5} = 3628800
\end{align*}

Piątek jest naturalnie mniej niż dwójek w tej sytuacji, zatem par będzie tyle ile będzie piątek.

Zatem sprawdźmy ile piątek jest "po drodze" od 1 do 3000 (pamiętajmy o potęgach!)
\begin{equation*}
   \floor{\frac{3000}{5}} +
   \floor{\frac{3000}{5^2}} +
   \floor{\frac{3000}{5^3}} +
   \floor{\frac{3000}{5^4}} +
   \underbrace{\floor{\frac{3000}{5^5}} + \dots}_0
   = 748
\end{equation*}

\section{Zadanie 7}

Wyznaczyć liczbę macierzy o wymiarach $n \times n$ i wyrazach 0, 1 lub -1, w których
przynajmniej jeden wiersz składa się z samych zer.

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{itemize}
   \item[] $U$ -- macierze $n \times n$ o wyrazach -1,0,1
   \item[] $B \subset U$ -- macierze, które mają przynajmniej jeden wiersz składający się z samych $0$
\end{itemize}
\begin{align*}
   \#U &= 3^{n^2} \\
   \#\overline{B} &= (3^n - 1)^n
\end{align*}
\begin{equation*}
   \#B = \#U - \#\overline{B} = 3^{n^2} - (3^n - 1)^n
\end{equation*}

\section{Zadanie 9a}
Na ile sposobów można posadzić trzech Anglików, trzech Francuzów i czterech
Turków w jednym rzędzie tak, by żadna trójka rodaków nie siedziała obok siebie?

\subsection*{Rozwiązanie}

Niech: $\dots$ - możliwe usadowienia ludzi, aby trzech $\dots$ siedziało obok siebie
\vspace{-1em}\begin{itemize}
   \item[] $A$ - Anglików
   \item[] $F$ - Francuzów
   \item[] $T$ - Turków
\end{itemize}

3 Anglików + 3 Francuzów + 4 Turków = 10 miejsc

Wybierajmy miejsca dla trójki wg miejsca środkowego. Miejsce środkowe nie może
być na brzegach, zatem istnieje $10-2=8$ możliwości.

Zatem
\vspace{-1em}\begin{itemize}
   \item[] $\#A = 3! \cdot \binom{8}{1} \cdot 7! = 6 \cdot 8!$
   \item[] $\#F = 3! \cdot \binom{8}{1} \cdot 7! = 6 \cdot 8!$
   \item[] $\#T = \binom{4}{1} \cdot 3! \cdot \binom{8}{1} \cdot 7! = 24 \cdot 8!$
\end{itemize}

Wybór w przypadku iloczynów zbiorów będzie wyglądał nieco inaczej. Wpierw
niech zajęte będą trzy miejsca przez jednych rodaków, następnie niech wybór padnie
po której stronie (prawo/lewo) będzie siedzieć następna trójka, a na koniec ile
miejsc wolnych będzie pomiędzy nimi (max. $10-3-3=4$, min. $0$, czyli 5 możliwości).
Należy jeszcze pamiętać o wyborze Turków do trójki. Zatem:
\vspace{-1em}\begin{itemize}
   \item[] $\#(A \cap F) = 3! \cdot 2 \cdot 3! \cdot \binom{5}{1} \cdot 4!$
   \item[] $\#(A \cap T) = \#(F \cap T) = 3! \cdot 2 \cdot \binom{4}{3} \cdot 3! \cdot \binom{5}{1} \cdot 4!$
\end{itemize}

Na koniec, dla $\#(A \cap F \cap T)$, wpierw wybieramy, który Turek będzie "wolny",
następnie permutacje kolejności trójek rodaków, potem wybieramy pomiędzy (lub obok
jeśli na brzegu) jakimi rodakami będzie siedział "wolny" Turek i na koniec permutujemy
wewnątrz trójek:
\begin{equation*}
   \#(A \cap F \cap T) = \binom{4}{1} \cdot 3! \cdot \binom{5}{1} \cdot (3 \cdot 3!)
\end{equation*}

Ostatecznie, korzystamy z zasady włączeń-wyłączeń, aby obliczyć $\#(A\cup F \cup T)$
i wynik odejmujemy od wszystkich możliwych kombinacji ($\#\Omega = 10!$), aby otrzymać liczbę usadzeń,
gdzie nie siedzą obok siebie.

\section{Zadanie 10}

Na ile sposobów można zmienić kolejność liczb w ciągu $(1,2,\dots,7)$ tak, by żadna liczba
nieparzysta nie była na swoim miejscu?

\subsection*{Rozwiązanie}

$A_k$ -- zbiór permutacji, gdzie liczba $k$ stoi na swoim miejscu
\begin{itemize}
   \item[] $A_1 = \{ \sigma \in S_7 : (1) = 1 \}$
   \item[] $A_3 = \{ \sigma \in S_7 : (3) = 3 \}$
   \item[] $A_5 = \{ \sigma \in S_7 : (5) = 5 \}$
   \item[] $A_7 = \{ \sigma \in S_7 : (7) = 7 \}$
\end{itemize}

\begin{equation*}
   \#S_7 - \#(A_1 \cup A_3 \cup A_5 \cup A_7) =
   ! - \Bigg( \binom{4}{1} 6! - \binom{4}{2} 5! + \binom{4}{3} 4! - \binom{4}{4} 3! \Bigg)
\end{equation*}

\section{Zadanie 12}

Dla ustalonego $k$, takiego że $1 \le k \le n$ wyznaczyć liczbę permutacji
zbioru $\{1,\dots,n\}$ spełniających warunek $\sigma(i) = i$ dla dokładnie
$k$ wartości $i \in \{1,\dots,n\}$.

\subsection*{Rozwiązanie}

Wybieram $k$ elementów z $n$, które mają pozostać na swoich miejscach, a pozostałe $n-k$
elementów musi być nieuporządkowane:
\begin{equation*}
   \binom{n}{k} \ \cdot \ !(n-k)
\end{equation*}

\section{Zadanie 14* [niedokończone]}

Na pewnym przyjęciu $n$ par małżeńskich należy posadzić przy okrągłym stole (miejsca są
numerowane) w taki sposób, że kobiety i mężczyźni siedzą "na przemian", ale żadna żona
nie siedzi obok swojego męża. Na ile sposobów można to zrobić?

\subsection*{Rozwiązanie}

Kobiety możemy posadzić na miejscach parzystych bądź nieparzystych, ergo na 2 sposoby.\\
Następnie możemy permutować miejsca między nimi na $n!$ sposobów.

\begin{itemize}
   \item[] $A_{2k-1}$ \ -- \ zbiór permutacji mężczyzn, gdzie mężczyzna $k$ siedzi na lewo od swojej żony
   \item[] $A_{2k}$ \ -- \ zbiór permutacji mężczyzn, gdzie mężczyzna $k$ siedzi na prawo od swojej żony
   \item[] $k \in \{ 1, \dots, n \}$
\end{itemize}
\begin{equation*}
   \left. \begin{aligned}
      \#A_1 &= 1 \cdot (n-1)! \\
      \#A_2 &= 1 \cdot (n-1)! \\
      \#A_3 &= 1 \cdot (n-1)! \\
      \vdots
   \end{aligned} \ \right\} \implies \#A_k = 1 \cdot (n-1)!
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      & \#(A_1 \cup A_3) = (n-2)! \\
      & \#(A_1 \cap A_2) = 0 \Because \textrm{wtedy mężczyzna 1 musiałby siedzieć zarówno na lewo i na prawo od żony}\\
      & \#(A_1 \cap A_2 \cap A_{10} \cap A_{11}) = 0 \Because \textrm{wtedy mężczyźni 5 i 6 musieliby siedzieć na tym samym miejscu}\\
   \end{aligned}
\end{equation*}

{\large \dots? \dots?}

\subsection*{Odpowiedź}

\begin{equation*}
   2 \cdot n! \cdot \sum_{k=0}^n (-1)^k \cdot \frac{2n}{2n-k} \cdot \binom{2n-k}{k} \cdot (n-k)!
\end{equation*}

\section{Zadanie 16}
Na ile sposobów można umieścić na białych polach poniższej tablicy pięć kul w taki sposób,
by~w~każdym wierszu i w każdej kolumnie znalazła się co najwyżej jedna kula? \\
Co jeśli dwie spośród tych kul są zielone, dwie niebieskie a jedna czerwona?

\vspace{1em}

\centerline{ $B \ = \ $
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
   \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
\end{tabular} }

\subsection*{Rozwiązanie}

Należy policzyć wielomian szachowy tej tablicy i odczytać współczynnik przy $x^5$.

Przekształćmy tablicę $B$:

$B \ \longrightarrow$ \
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
   \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          &                          \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   &                          &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
\end{tabular}
\ $\longrightarrow$ \
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
   \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          \\ \hline
   &                          &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
\end{tabular}
\ $\longrightarrow$ \
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
   \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          \\ \hline
   &                          &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
\end{tabular}
\ $\longrightarrow$ \
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
   \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          \\ \hline
   &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   &                          &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
\end{tabular}
$\ = \ B'$

\vspace{1em}

W tablicy $B'$ zauważamy dwie podtablice $3 \times 3$: $B_1'$ w lewym dolnym rogu i $B_2'$ w prawym górnym.

Obliczmy ich wielomiany szachowe:
\begin{align*}
   r_{B_1'}(x) &= 1 + 7x + 10x^2 + 2x^3 \\
   r_{B_2'}(x) &= 1 + 8x + 14x^2 + 4x^3
\end{align*}

Ponieważ $r_{B}(x) = r_{B'}(x) = r_{B_1'}(x) \cdot r_{B_2'}(x)$, to:
\begin{equation*}
   r_{B} = 1 + 15 x + 80 x^2 + 184 x^3 + 184 x^4 + 68 x^5 + 8 x^6
\end{equation*}

Zatem na tej tablicy można umieścić pięć kul, tak aby w każdym wierszu i kolumnie znalazła
się tylko jedna, można na \colorbox{yellow}{68} sposobów.

\vspace{2em}
\textbf{Co jeśli dwie spośród tych kul są zielone, dwie niebieskie a jedna czerwona?}

Najpierw rozstawmy kule i dopiero je pokolorujmy:
\begin{equation*}
   68 \cdot \binom{5}{2} \cdot \binom{3}{2} \cdot \binom{1}{1}
\end{equation*}

\section{Zadanie 17}

Wykorzystując tw.\ o dopełnieniu obliczyć współczynnik przy $x^5$ w wielomianie szachowym tablicy:

\begin{table}[h!]
   \centering
   \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
      \hline
      &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
      &                          &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          \\ \hline
      &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          \\ \hline
      & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          &                          \\ \hline
      \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &                          \\ \hline
   \end{tabular}
\end{table}

\begin{tcolorbox}
   \textbf{Twierdzenie o dopełnieniu}

   Niech $B$ będzie tablicą wymiaru $n \times n$ i niech $\overline{B}$ będzie
   dopełnieniem $B$.\\
   Wtedy współczynnik przy $x^n$ w wielomianie $r_B(x)$ jest równy:\\
   \centerline{$ n! - (n-1)! \cdot r_1 + (n-2)! \cdot r_2 - (n-3)! \cdot r_3 + \ldots + (-1)^n0! \cdot r_n $}
   gdzie $r_{\overline{B}} = 1 + r_1 x + r_2 x^2 + \ldots + r_n x^n$ jest wielomianem szachowym
   tablicy $\overline{B}$.
\end{tcolorbox}

\subsection*{Rozwiązanie}

Dopełnieniem początkowej tablicy $B$ jest tablica $\overline{B}$: \qquad
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
   \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
\end{tabular}

"Wyeliminujmy" górne pole w środkowej kolumnie, aby uzyskać dwie mniejsze tablice $\overline{B_1}$ i $\overline{B_2}$

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
   \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                        x & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
\end{tabular}
\ $\longrightarrow$ \
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l}
   \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}
\end{tabular}
\ oraz \
\begin{tabular}{|l|l|l|
   >{\columncolor[HTML]{C0C0C0}}l }
   \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          &  \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &  \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &  \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &
\end{tabular}

Wykonajmy analogiczną procedurę na tablicy $\overline{B_1}$ z dolnym polem w środkowej kolumnie:

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
   \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                       x  & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
\end{tabular}
\ $\longrightarrow$ \
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l}
   \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}
\end{tabular}
\ oraz \
\begin{tabular}{|
   >{\columncolor[HTML]{C0C0C0}}l |l|l|l}
   \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} \\ \hline
   &                          & \cellcolor[HTML]{C0C0C0} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}
\end{tabular}

Czyli:
\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      r_{\overline{B}}(x) &= r_{\overline{B_1}}(x) + x \cdot r_{\overline{B_2}}(x) =
      r_{\overline{B_{1_1}}}(x) + x \cdot r_{\overline{B_{1_2}}}(x) + x \cdot r_{\overline{B_2}}(x)
      = \\ &=
      \Big( 1 + 5x + 10x^2 + 10x^3 + 5x^4 + 1x^5 \Big)
      \ + \
      \Big( x(1 + 3x + 3x^2 + 1x^3 + 0x^4) \Big) \cdot 2
      = \\ &=
      1 + 7 x + 16 x^2 + 16 x^3 + 7 x^4 + 1 x^5
   \end{aligned}
\end{equation*}

Zatem:
\begin{equation*}
   [x^5]r_B(x) = 5! - 7 \cdot 4! + 16 \cdot 3! - 16 \cdot 2! + 7 \cdot 1! - 1 \cdot 0! = \colorbox{yellow}{22}
\end{equation*}

\section{Zadanie 18a}

Wyznaczyć wielomian szachowy tablicy $n \times n$, na której nie ma pól zabronionych

\subsection*{Rozwiązanie}

Przykład:

\begin{wraptable}{i}{0cm}
   \begin{tabular}{llllll}
      & & $\downarrow$ & & $\downarrow$ & $\downarrow$ \\ \cline{2-6}
      \multicolumn{1}{l|}{}              & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{}        & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{}        & \multicolumn{1}{l|}{}        \\ \cline{2-6}
      \multicolumn{1}{l|}{$\rightarrow$} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{$\circ$} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{$\circ$} & \multicolumn{1}{l|}{$\circ$} \\ \cline{2-6}
      \multicolumn{1}{l|}{}              & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{}        & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{}        & \multicolumn{1}{l|}{}        \\ \cline{2-6}
      \multicolumn{1}{l|}{$\rightarrow$} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{$\circ$} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{$\circ$} & \multicolumn{1}{l|}{$\circ$} \\ \cline{2-6}
      \multicolumn{1}{l|}{$\rightarrow$} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{$\circ$} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{$\circ$} & \multicolumn{1}{l|}{$\circ$} \\ \cline{2-6}
   \end{tabular}
\end{wraptable}
Chcemy na tablicy $5 \times 5$ umieścić 3 wieże.\\
Zatem najpierw wybierzmy 3 kolumny i 3 wiersze, na których staną wieże, a następnie
ustawiamy wieże, pamiętając iż każde postawienie redukuje liczbę wierszy i kolumn:
\begin{equation*}
   \binom{5}{3} \cdot \binom{5}{3} \cdot 3!
\end{equation*}

\vspace{3em}

Uogólniając:
\begin{equation*}
   r_B(x) = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}^2 \cdot k! \cdot x^k
\end{equation*}

\section{Zadanie}
Przy pomocy wielomianu szachowego znaleźć liczbę 6-literowych napisów
złożonych z trzech liter A, dwóch liter B i litery C, w których A nie występuje
na pierwszym ani ostatnim miejscu, B nie występuje na drugim, trzecim ani czwartym
miejscu i C nie występuje na piątym miejscu.

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{table}[h!]
   \centering
   \begin{tabular}{ccccccc}
      &
      1 &
      2 &
      3 &
      4 &
      5 &
      6 \\ \cline{2-7}
      \multicolumn{1}{c|}{A} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} \\ \cline{2-7}
      \multicolumn{1}{c|}{A} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} \\ \cline{2-7}
      \multicolumn{1}{c|}{A} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} \\ \cline{2-7}
      \multicolumn{1}{c|}{B} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} \\ \cline{2-7}
      \multicolumn{1}{c|}{B} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} \\ \cline{2-7}
      \multicolumn{1}{c|}{C} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{} \\ \cline{2-7}
   \end{tabular}
   \caption*{$\beta$}
\end{table}

\begin{table}[h!]
   \centering
   \begin{tabular}{ccccccc}
      &
      5 &
      2 &
      3 &
      4 &
      1 &
      6 \\ \cline{2-7}
      \multicolumn{1}{c|}{A} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} \\ \cline{2-7}
      \multicolumn{1}{c|}{A} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} \\ \cline{2-7}
      \multicolumn{1}{c|}{A} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} \\ \cline{2-7}
      \multicolumn{1}{c|}{B} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} \\ \cline{2-7}
      \multicolumn{1}{c|}{B} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} \\ \cline{2-7}
      \multicolumn{1}{c|}{C} &
      \multicolumn{1}{c|}{X} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} &
      \multicolumn{1}{c|}{} \\ \cline{2-7}
   \end{tabular}
   \caption*{$\beta'$}
\end{table}

\begin{equation*}
   r_{\overline{\beta'}}(x) = (1 + 6x + 6x^2)(1+6x+6x^2)(1+x) =
   1 + 13x + 60x^2 + 120x^3 + 108x^4 + 36x^5
\end{equation*}

\begin{equation*}
   [x^6] r_{\beta}(x) = 6! - 5!\cdot 13 + 4!\cdot 60 - 3!\cdot 120 + 2!\cdot 108 - 36 = 60
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \frac{[x^6] r_{\beta}(x)}{3!2!1!} = \frac{60}{12} = 5
\end{equation*}

\subsection*{Odpowiedź}

Istnieje 5 takich napisów

\chapter{Zestaw 4}
\section{Zadanie 5}
Zdefiniujmy zbiory $B_i = \{i,(i+ 1) \pmod{7}, (i+ 3) \pmod{7} \} \subset \Z_7 \for i= 0,\dots,6$.
Pokazać, że rodzina $\{B_0,\dots,B_6\}$ jest konfiguracją kombinatoryczną na zbiorze
$\Z_7$ oraz wyznaczyć jej parametry i macierz incydencji.
\subsection*{Rozwiązanie}

Ponieważ $n$ jest niewielkie, najprościej jest wypisać wszystkie zbiory $B_i$:
\begin{align*}
   B_0 = \{ 0, 1, 3 \} \\
   B_1 = \{ 1, 2, 4 \} \\
   B_2 = \{ 2, 3, 5 \} \\
   B_3 = \{ 3, 4, 6 \} \\
   B_4 = \{ 4, 5, 0 \} \\
   B_5 = \{ 5, 6, 1 \} \\
   B_6 = \{ 6, 0, 2 \} \\
\end{align*}

Skąd można wyczytać, że jest to:
\vspace{-1em}\begin{itemize}
   \item 1-konfiguracja o parametrach $(7, 3, 3)$
   \item 2-konfiguracja o parametrach $(7, 3, 1)$ \textit{ \scriptsize (szukane)}
\end{itemize}

\begin{table}[h!]
   \center
   \begin{tabular}{c|ccccccc}
      & $0$ & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $5$ & $6$ \\ \hline
      $B_0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ \\
      $B_1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ \\
      $B_2$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ \\
      $B_3$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $1$ \\
      $B_4$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ \\
      $B_5$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ \\
      $B_6$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$
   \end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Odpowiedź}

Jest to konfiguracja o parametrach $(7,3,1)$ i macierzy incydencji
$\displaystyle
\begin{bmatrix}
   1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
   0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
   0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
   1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
   0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
   1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
$

\section{Zadanie 6}

\vspace{-1em}
Kodem (binarnym) długości $n$ nazywamy dowolny podzbiór $C \subset \{0,1\}^n$,
jego elementy nazywamy słowami kodowymi. Przyjmijmy jako słowa kodowe $C$ wiersze
macierzy incydencji konfiguracji z poprzedniego zadania i zapiszmy je jako 7-bitowe ciągi.\newline
Pokazać, że kod $C$
jest w stanie wykryć zmianę trzech (lub mniej) bitów w dowolnym
słowie kodowym (tzn.\ aby przekształcić jedno słowo kodowe w inne trzeba zmienić
przynajmniej 4 bity)
oraz
jest w stanie skorygować zmianę jednego bitu w dowolnym słowie kodowym (tzn.\ można
jednoznacznie określić, który bit został zmieniony). Czy zawsze możliwa jest korekcja dwóch bitów?

\vspace{-1em}
\subsection*{Rozwiązanie}

\vspace{-1em}
Badany kod (macierz incydencji z zad. 5):
\vspace{-0.5em}
\begin{figure}[h!]
   \center
   \begin{BVerbatim}
   1 1 0 1 0 0 0
   0 1 1 0 1 0 0
   0 0 1 1 0 1 0
   0 0 0 1 1 0 1
   1 0 0 0 1 1 0
   0 1 0 0 0 1 1
   1 0 1 0 0 0 1
   \end{BVerbatim}
\end{figure}

\vspace{-1em}
Można zauważyć, że w każdym słowie kodowym występuje sekwencja \texttt{1 1 0 1}
o długości 4 bitów.
Można też zaobserwować, że w każdym kolejnym słowie sekwencja jest "przesunięta"
("cyklicznie") o jedno miejsce.

Wszystkie kombinacje, które nie zachowują sekwencji, będą automatycznie wykryte.

\vspace{-1em}
\subsubsection*{Wykrycie zmiany bitów}

Wystarczy wykazać, że przesunięcie sekwencji wymaga modyfikacji minimum 4 bitów.

"Przeniesienie" jednego bitu wymaga zmiany dwóch.

Nie istnieje możliwość przeniesienia wyłącznie jednego bitu przy zachowaniu sekwencji,
zatem trzeba przenieść przynajmniej dwa. Przeniesienie dwóch będzie wymagało modyfikacji
czterech. Zatem, aby przekształcić jedno słowo kodowe w inne trzeba zmienić przynajmniej 4 bity.

\vspace{-1em} \hfill\qed

\vspace{-1em}
\subsubsection*{Korekta bitów}

\vspace{-1em}
Mamy dwa przypadki: naruszona zostanie sekwencja bądź naruszone zostają pozostałe trzy zera.

Jeżeli naruszona zostanie sekwencja, to jest ona jednoznaczna i możemy ją przywrócić do
właściwego układu (po \texttt{11} ma być \texttt{01}, przed \texttt{101} ma być \texttt{1},
pomiędzy \texttt{1\_\_1} musi być \texttt{10}, a po \texttt{110} ma być \texttt{1}).

Jeżeli zmienione zostaną zera, to widzimy, że po sekwencji nie są same zera, więc wystarczy
zmienić nadprogramową jedynkę na zero (a ponieważ zer jest trzy, a nie dwa, to nie uda się
stworzyć "fałszywej" nowej sekwencji).

\vspace{-1em} \hfill\qed

\textbf{\small Czy zawsze możliwa jest korekcja dwóch bitów?}\\
\textbf{\textit{Nie}}, gdyż np.\ zmiana dwóch jedynek w sekwencji absolutnie ją rujnuje.

\section{Zadanie 10b}

Czy może istnieć $t$-konfiguracja o parametrach $(n,k,\lambda_3) = (9,4,2)$?\\
{\small (należy sprawdzić tylko warunki konieczne) }

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   \lambda_2 = 2 \cdot \frac{9-2}{4-2} = 7 \implies r = 7 \cdot \frac{9-1}{4-1} = \frac{56}{3} \notin \Z
\end{equation*}

Ponieważ $r \notin \Z$, to taka konfiguracja nie może istnieć

\section{Zadanie 11}

Egzamin ma formę testu, w którym każdy student otrzymuje 10 pytań.
Wykładowca przygotował inny test dla każdego studenta na podstawie
bazy 85 pytań (wykorzystując wszystkie) i~ułożył testy w taki sposób,
że każda para pytań powtarza się w~dokładnie 3 testach.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item W ilu testach występuje każde pytanie? Dla ilu studentów wystarczy testów?
   \item Czy przy zachowaniu wszystkich powyższych warunków można tak przygotować egzamin,
      aby każda trójka pytań powtarzała się w tej samej liczbie testów?
\end{enumerate}

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   (n,k,\lambda) = \big( \#\{1,\dots,85\}, \ \#B_i, \ 3) = (85,10,3)
\end{equation*}

\subsubsection*{Rozwiązanie a)}

\begin{equation*}
   r = \lambda \cdot \frac{n-1}{k-1} = 3 \cdot \frac{85-1}{10-1} = 28
\end{equation*}
\begin{equation*}
   b = \frac{nr}{k} = \frac{85 \cdot 28}{10} = 238
\end{equation*}

Zatem każde pytanie wystąpi w \textbf{28 testach}, a samych testów wystarczy dla \textbf{238 studentów}.

\subsubsection*{Rozwiązanie b)}

\begin{equation*}
   \lambda_2 = \lambda_3 \cdot \frac{n-2}{k-2} \implies 3 = \lambda_3 \cdot \frac{85-2}{10-2} \implies \lambda_3 = \frac{24}{83} \notin \Z
\end{equation*}

Ponieważ $\lambda_3$ nie jest liczbą całkowitą, to \textbf{nie} da się ułożyć testów,
aby każda trójka pytań powtarzała się w tej samej liczbie testów.

\section{Zadanie 12a}

W pewnej szkole grupa $n$ dziewcząt chodzi na spacery trójkami przez kilka dni z~rzędu.
Należy je ustawić tak, aby przez wszystkie te dni żadne dwie nie spacerowały dwukrotnie
w tej samej trójce. Jaka jest największa liczba dni, dla której można to osiągnąć,
jeśli $n = 9$?

\subsection*{Rozwiązanie}

Należy tworzyć rozkład posługując się blokami z kombinacji $(9,3,1)$, e.g.:

\begin{equation*}
   \underbrace{ \{1,2,3\} }_{I}
   \underbrace{ \{1,4,5\} }_{II}
   \underbrace{ \{1,6,7\} }_{III}
   \underbrace{ \{1,8,9\} }_{IV}
   \underbrace{ \{2,4,6\} }_{IV}
   \underbrace{ \{2,5,8\} }_{III}
   \underbrace{ \{2,7,9\} }_{II}
   \underbrace{ \{3,4,9\} }_{III}
   \underbrace{ \{3,5,7\} }_{IV}
   \underbrace{ \{3,6,8\} }_{II}
   \underbrace{ \{4,7,8\} }_{I}
   \underbrace{ \{5,6,9\} }_{I}
\end{equation*}

\begin{align*}
   I:& \quad \{ 1,2,3 \} \ \{ 4,7,8 \} \ \{ 5,6,9 \} \\
   II:& \quad \{ 1,4,5 \} \ \{ 2,7,9 \} \ \{ 3,6,8 \} \\
   III:& \quad \{ 1,6,7 \} \ \{ 2,5,8 \} \ \{ 3,4,9 \} \\
   IV:& \quad \{ 1,8,9 \} \ \{ 2,4,6 \} \ \{ 3,5,7 \} \\
\end{align*}

Wykorzystaliśmy wszystkie bloki i udało się ułożyć \textbf{4 dni}

\chapter{Zestaw 5}
\section{Zadanie 4b}
Udowodnić, że dla dowolnego $n \ge 1$ w zbiorze $n$ liczb całkowitych
istnieje niepusty podzbiór, którego suma dzieli się przez $n$.

\subsection*{Rozwiązanie}

Oznaczmy rozpatrywany zbiór jako $A = \{ a_1, a_2, \dots, a_n \}$

Spójrzmy kolejno na sumy $a_1$, \ $a_1 + a_2$, \ \dots, \ $a_1 + a_2 + \dots + a_n$.
Sum tego typu jest $n$.

W przypadku, gdy żadna z nich nie jest podzielna przez $n$, to każda w dzieleniu
przez $n$ daje resztę z przedziału od $1$ do $n-1$, ergo możliwych reszt jest $n-1$.

Szufladkując powyższe sumy wg reszt, przynajmniej do jednej z szufladek trafią co najmniej dwie.

Zatem te dwie sumy to liczby postaci $bn + r$ oraz $cn + r$.

Różnica sum współdzielących szufladkę jest podzielna przez $n$, gdyż
\[ bn + r - (cn + r) = bn - cn = n(b-c) \]
Ponieważ były to sumy kolejnych elementów, to $n(b-c)$ jest równe sumie typu:
\[ a_i + a_{i+1} + \dots + a_j \for 0 < i \le j \]

\qed

\section{Zadanie 12}
Na płaszczyźnie danych jest 5 punktów o obu współrzędnych całkowitych. Pokazać, że środek
jednego z odcinków łączących te punkty również ma obie współrzędne całkowite. Ile punktów
potrzeba aby uzyskać ten sam rezultat w przestrzeni $\R^3$? A ile ogólnie w $\R^k$?

\subsection*{Rozwiązanie}
Współrzędne środka odcinka to średnia współrzędnych jego końców.

Średnia arytmetyczna jest liczbą całkowitą, gdy suma jest liczbą parzystą, czyli
współrzędne tej samej osi obu końców muszą być tej samej parzystości.

Istnieje $2^2$ kombinacji ustawienia współrzędnych wg kryterium parzystości, tj.:\\
$(p,p)$, $(p,r)$, $(r,p)$, $(r,r)$ - gdzie $p$ to parzyste, a $r$ nieparzyste.

$2^2 = 4$, a punktów jest 5, zatem szufladkując punkty wg parzystości współrzędnych,
widać, że przynajmniej dwa punkty będą w jednej szufladce.

Zatem odcinek łączący te dwa punkty ma środek w punkcie kratowym, tj.\ o współrzędnych całkowitych.

\qed

\vspace{2em}

W przypadku wyższych przestrzeni zasada jest taka sama. Zmienia się tylko liczba
kombinacji na $2^n$, zatem w przestrzeni $\R^n$ potrzeba przynajmniej $2^n + 1$
punktów, by mieć pewność.

\subsection*{Odpowiedź}

\centerline{Dla $ \R^3: 2^3 + 1 = 9 $}
\centerline{Dla $ \R^n: 2^n + 1 $}

\section{Zadanie}
Ze zbioru $\{1,2,\dots,2n\}$ wybrano $n+1$ różnych liczb. Pokazać, że musi wśród nich istnieć
liczba będąca wielokrotnością pewnej innej liczby z tego zbioru.

\subsection*{Rozwiązanie}
Każdą liczbę naturalną z przedziału od $1$ do $2n$ można zapisać jednoznacznie
w postaci $2^k (2m+1)$, gdzie $0 \le m \le n-1$.

Niech funkcja $f$ przyporządkowuje argumentowi odpowiadającą mu liczbę $m$.

Dziedzina funkcji $f$, to zbiór o mocy $n+1$, zaś może ona przyjąć nie więcej
niż $n$ wartości, gdyż:
\begin{equation*}
   2n \ge 2^k(2m+1) \ge 2m+1 \implies 0 \le m \le n-1
\end{equation*}

Zatem $f$ nie jest injekcją. Stąd, szufladkując względem wartości $m$, wiadomo,
że istnieje przynajmniej jedna szufladka, w której znajdą się dwie liczby.

To oznacza, że dla dwóch liczb $2m+1 = t$ będzie takie samo, czyli w praktyce
istnieją dwie liczby: $2^i t$ oraz $2^j t$, a jedna z nich musi być podzielna
przez drugą (różnią się o potęgę dwójki).

\qed

\chapter{Zestaw 6}
\section{Zadanie 4}
Załóżmy, że $W$ jest wielomianem o współczynnikach całkowitych, tzn.
$W(x) = a_0 + a_1 x + \dots + a_d x^d$ dla pewnych $a_i \in \Z$. Pokazać, że
dla dowolnych $x,y \in \Z$ liczba $W(x) - W(y)$ dzieli się przez $x-y$.

\subsection*{Rozwiązanie}
\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      W(x) - W(y) &= a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \dots + a_d x^d - (a_0 + a_1 y + a_2 y^2 + \dots + a_d y^d) =\\
      &= a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \dots + a_d x^d - a_0 - a_1 y - a_2 y^2 - \dots - a_d y^d =\\
      &= a_1 x + a_2 x^2 + \dots + a_d x^d - a_1 y - a_2 y^2 - \dots - a_d y^d =\\
      &= a_1 x - a_1 y + a_2 x^2 - a_2 y^2 + \dots - \dots + a_d x^d - a_d y^d =\\
      &= (a_1 x - a_1 y) + (a_2 x^2 - a_2 y^2) + \dots + (a_d x^d - a_d y^d) =\\
      &= a_1(x - y) + a_2(x^2 - y^2) + \dots + a_d(x^d - y^d)
   \end{aligned}
\end{equation*}

Ponieważ znany jest fakt, że $x^n - y^n = (x-y)(x^{n-1} + x^{n-2} y + \dots + x y^{n-2} + y^{n-1})$,
wiadomo, że każdy element powyższej sumy po przekształceniach jest iloczynem
zawierającym $(x-y)$, zatem cała suma jest podzielna przez $(x-y)$, ergo $(x-y)|W(x)-W(y)$.

\qed

\section{Zadanie 5a}
Przypomnijmy "szkolny" sposób sprawdzania, czy liczba całkowita jest podzielna przez 3 (lub 9):
wystarczy sprawdzić, czy suma cyfr jej zapisu dziesiętnego dzieli się przez 3 (lub 9).\\
W oparciu o poprzednie zadanie dowieść poprawności tej metody.

\subsection*{Rozwiązanie}

Z poprzedniego zadania wiemy, że $(x-y) | W(x) - W(y)$, zatem $(10-1) | W(10) - W(1)$.

$W(10)$ to "wartość" liczby w zapisie dziesiętnym, a $W(1)$ to suma jej cyfr. $10-1 = 9$

\qed

\begin{tcolorbox}
   \textbf{Inny sposób}

   Dowolną liczbę postaci
   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
      \hline
      $a_d$ & \dots & $a_2$ & $a_1$ & $a_0$ \\ \hline
   \end{tabular}
   w zapisie dziesiętnym można przedstawić jako wielomian $W(10)$, gdzie cyfry liczby
   to współczynniki przy argumentach:

   \begin{equation*}
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
         \hline
         $a_d$ & \dots & $a_2$ & $a_1$ & $a_0$ \\ \hline
      \end{tabular} = W(10) = a_0 + 10 a_1 + 10^2 a_2 + \dots + 10^d a_d
   \end{equation*}

   Taki wielomian można rozpisać na:
   \begin{equation*}
      \begin{aligned}
         W(10) &= a_0 + \Big((10-1) a_1 + a_1\Big) + \Big((10^2-1) a_2 + a_2\Big) + \dots + \Big((10^d-1) a_d + a_d\Big) =\\
         &= \big(a_0 + a_1 + a_2 + \dots + a_d \big) +(10-1) a_1 + (10^2-1) a_2 + \dots + (10^d-1) a_d
      \end{aligned}
   \end{equation*}

   Każda liczba $(10^n - 1)$ jest podzielna przez 9, ponieważ są to liczby $9, 99, 999, \dots \for n = 1,2,3,\dots$
   Konsekwentnie, każda z nich jest też podzielna przez 3, gdyż $9 = 3^2$

   Zatem rozstrzygnięcie podzielności zależy od sumy $(a_0 + a_1 + a_2 + \dots + a_d)$,
   która to jest sumą cyfr badanej liczby.

   \qed
\end{tcolorbox}

\section{Zadanie 14c}
Rozwiązać równania kongruencyjne:
\begin{itemize}
   \item $50x \equiv 70 \pmod{125}$
   \item $50x \equiv 75 \pmod{125}$
\end{itemize}

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{itemize}
   \item $\gcd(50,125) = 25$ \\
      $25 \nmid 70 \implies$ brak rozwiązań
   \item $\gcd(50,125) = 25$ \\
      $25|75 \implies 2x \equiv 3 \pmod{5} \implies x \equiv 4 \pmod{5} \implies x = 4 + 5k, k \in \Z$
\end{itemize}

\section{Zadanie 18}
Przyjmijmy $a_0 = 10^k$ dla pewnego $k \ge 1$ oraz $a_{n+1} = \varphi(a_n)$.\\
Wyznaczyć najmniejszą wartość $n$, dla której $a_n = 1$

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{align*}
   a_0 &= 10^k = 2^k 5^k \\
   a_1 &= \varphi(2^k 5^k) = 2^{k-1} 5^{k-1} (2-1) (5-1) = 2^{k+1} 5^{k-1} \\
   a_2 &= \varphi(2^{k+1} 5^{-1}k) = 2^k 5^{k-2} (2-1) (5-1) = 2^{k+2} 5^{k-2} \\
   &\vdots \\
   a_i &= 2^{k+i} 5^{k-i} \for i \le k \\
   &\vdots \\
   a_k &= 2^{k+k} 5^{k-k} = 2^{2k} \\
   a_{k+1} &= \varphi{2^{2k}} = 2^{2k-1} (2-1) = 2^{2k-1}
   &\vdots \\
   a_{\colorbox{yellow}{$2k$}} &= \varphi{2^{2k-2k-1}} = 2^{2k-2k+1-1} (2-1) = 2^0 = 1
\end{align*}

\section{Zadanie 19}

Znaleźć wszystkie liczby naturalne $n$, dla których $\varphi(n) = 20$.\\
{\small Wskazówka: pokazać, że jedynymi dzielnikami pierwszymi $n$ mogą być liczby 2, 3, 5 lub 11}

\subsection*{Rozwiązanie}

Ponieważ $\varphi(2^k) = 2^{k-1} (2-1) = 2^{k-1} \ne 20$, to wiemy, że $n \ne 2^k$, zatem
$n$ musi być złożone z~przynajmniej jednej nieparzystej liczby pierwszej.

Przypomnijmy wniosek z wykładu:
\begin{tcolorbox}
   Jeśli $n = p_1^{k_1} \cdot \ldots \cdot p_s^{k_s}$ jest rozkładem $n$ na czynniki pierwsze, to:\\[0.2em]
   \centerline{$ \varphi(n) = p_1^{k_1-1}(p_1-1) \cdot \ldots \cdot p_s^{k_s-1}(p_s-1) $}
\end{tcolorbox}

Z powyższego wynika, że liczba 20 musi być podzielna przez liczby o jeden
mniejsze od dzielników liczby $n$ (niekoniecznie przez same dzielniki, gdyż
$k-1$ w wykładnikach może wynosić 0).

Liczba jest niewielka, więc ręcznie szukając liczb pierwszych $p$ spełniających warunek $(p-1)|20$,
otrzymujemy $p \in \{ 2, 3, 5, 11 \}$

Zatem $n$ jest postaci $2^a 3^b 5^c 11^d$.

Z tegoż samego wniosku co poprzednio wiemy też, że wykładniki:
\begin{itemize}
   \item $a \le 3 \Because 1|20 \Land 2|20 \Land 4|20 \Land 8\nmid 20 \Land 16 \nmid 20 \Land \dots$
   \item $b \le 1 \Because 3 \nmid 20$
   \item $c \le 2 \Because 1|20 \Land 5|20 \Land 25 \nmid 20 \Land \dots$
   \item $d \le 1 \Because 11 \nmid 20$
\end{itemize}

\subsection*{Odpowiedź}
\begin{equation*}
   n \in \{ 25, 33, 44, 50, 66 \}
\end{equation*}

\chapter{Zestaw 7}
\section{Zadanie 1}

Dowieść, że dla dowolnego $x \in \Z$ zachodzi $x^7 - x^5 - x^3 + x \equiv 0 \pmod{15}$.\\
{\small Wskazówka: rozłożyć wielomian na czynniki i skorzystać z tw. Fermata}

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{tcolorbox}
   \textbf{Małe tw. Fermata}
   \begin{equation*}
      \forall_{a \in \Z, p \in \mathbb{P}\ :\ p|a} : a^{p-1} - 1 \equiv 0 \pmod{p}
   \end{equation*}
\end{tcolorbox}

\begin{align*}
   x^7 - x^5 - x^3 + x         &\equiv 0 \pmod{15} \\
   x^5(x^2 - 1) - x(x^2 - 1)   &\equiv 0 \pmod{15} \\
   (x^5 - x)(x^2 - 1)          &\equiv 0 \pmod{15} \\
   x(x^4 - 1)(x^2 - 1)         &\equiv 0 \pmod{15} \\
   \underbrace{x(x^{5-1} - 1)(x^{3-1} - 1)}_L &\equiv 0 \pmod{15} \\
\end{align*}
\begin{equation*}
   15 = \underbrace{3}_{\in \P} \cdot \underbrace{5}_{\in \P}
\end{equation*}

\begin{itemize}
   \item[] \case{1}: $5 \nmid x \ \land \ 3 \nmid x \implies 5|(x^{5-1}-1) \ \land \ 3|(x^{3-1}-1) \implies 15|(x^{5-1})(x^{3-1}-1) \implies 15|L$
   \item[] \case{1}: $5  \mid x \ \land \ 3 \nmid x \implies 5|x \ \land \ 3|(x^{3-1}-1) \implies 15|x(x^{3-1}-1) \implies 15|L$
   \item[] \case{1}: $5 \nmid x \ \land \ 3  \mid x \implies 5|(x^{5-1}-1) \ \land \ 3|x \implies 15|x(x^{5-1}) \implies 15|L$
   \item[] \case{1}: $5  \mid x \ \land \ 3  \mid x \implies 15|x \implies 15|L$
\end{itemize}
\hfill\qed\qquad\qquad

\section{Zadanie 3}
Rozwiązać równanie $x^2 - 3x + 2 = 0$ w $\Z_6$ oraz $\Z_{11}$. Podać przykład
niezerowego wielomianu (możliwie najniższego stopnia), którego rozwiązaniami
są wszystkie elementy $\Z_6$.

\subsection*{Rozwiązanie}
\subsubsection*{Równanie}
\begin{equation*}
   x^2 - 3x + 2 = 0 \implies (x - 1)(x - 2) = 0
\end{equation*}
Aby równanie wnosiło 0 w $\Z_6$, to w $\Z$ musi być wielokrotnością liczby 6:
\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      (x - 1)&(x - 2) = 0 \\
      0 \hspace{1em} &| \hspace{1em-5pt} \Z_6 && \implies x=1 \land x\in\Z_6 \implies \colorbox{yellow}{$x=1$} \\
      \Z_6 \hspace{1em-5pt} &| \hspace{1em} 0    && \implies x\in\Z_6 \land x=2 \implies \colorbox{yellow}{$x=2$} \\
      2 \hspace{1em} &| \hspace{1em} 3    && \implies x=3 \land x=5          \implies \textrm{sprzeczność}     \\
      3 \hspace{1EM} &| \hspace{1em} 2    && \implies x=4 \land x=4          \implies \colorbox{yellow}{$x=4$} \\
      3 \hspace{1em} &| \hspace{1em} 4    && \implies x=4 \land x=0          \implies \textrm{sprzeczność}     \\
      4 \hspace{1em} &| \hspace{1em} 3    && \implies x=5 \land x=5          \implies \colorbox{yellow}{$x=5$} \\
   \end{aligned}
\end{equation*}
Analogicznie w $\Z_{11}$ (tylko zauważamy, że 11 to liczba pierwsza)
\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      (x - 1)&(x - 2) = 0 \\
      0 \hspace{1em} &| \hspace{1em-5pt} \Z_6 && \implies x=1 \land x\in\Z_6 \implies \colorbox{yellow}{$x=1$} \\
      \Z_6 \hspace{1em-5pt} &| \hspace{1em} 0    && \implies x\in\Z_6 \land x=2 \implies \colorbox{yellow}{$x=2$} \\
   \end{aligned}
\end{equation*}

\subsubsection*{Wielomian}

\vspace{-1em}
Ponieważ $\Z_6$ nie składa się z wielu elementów, wypiszemy $n \in \Z_6$ przypadków:
\vspace{-1em}\begin{itemize}
   \item[] \case{n} \ $x=n$: \quad $0 = n \cdot a \for a \in \Z_6$
   \item[] \case{0} \ $x=0$: \quad $0 = 0 \cdot a$
   \item[] \case{1} \ $x=1$: \quad $0 = 1 \cdot 0$
   \item[] \case{2} \ $x=2$: \quad $0 = 2 \cdot 3$
   \item[] \case{3} \ $x=3$: \quad $0 = 3 \cdot 4 = 3 \cdot 2$
   \item[] \case{4} \ $x=4$: \quad $0 = 4 \cdot 3$
   \item[] \case{5} \ $x=5$: \quad $0 = 5 \cdot 0$
\end{itemize}

Przypadek 0 jest spełniony zawsze.\\
Zauważmy, że istnieją trzy przypadki (\case{2}, \case{3}, \case{5}), gdzie mamy iloczyn $x$
z liczbą o jeden większą, czyli potrzebujemy: $x(x+1)$.\\
Żeby spełnić przypadek $x=4$  wystarczy pomnożyć przez 3.\\
Pomnożenie sprawia też, że spełniony jest przypadek \case{1}, ponieważ: $3(1+1) = 3\cdot 2= 0$.

Zatem wielomianem spełniającym założenia jest $3x(x+1)$, co rozwija się do $\mathbf{3x^2 + 3x}$

\section{Zadanie 7}

Znaleźć najmniejszą liczbę naturalną, która przy dzieleniu przez 11 daje resztę 2,
przy dzieleniu przez 13 - resztę 3, a przy dzieleniu przez 19 - resztę 4.

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 2 \pmod{11} \\
      x &\equiv 3 \pmod{13} \\
      x &\equiv 4 \pmod{19}
   \end{aligned} \right.
\end{equation*}

Liczby 11, 13 i 19 są liczbami pierwszymi, zatem w szczególności są względznie pierwsze.

\begin{table}[h!]
   \centering
   \resizebox{0.5\textwidth}{!}{%
      \begin{tabular}{c|c|c|c}
         \xrowht{20pt}
         $n_k$ & $a_k$ & $m_k=\frac{n_1 n_2...n_i}{n_k}$ & $  m_k^{-1} \mod{n_k}   $ \\ \hline\xrowht{10pt}
         $11$  & $2$   & $13 \cdot 19 = 247$             & $ 247^{-1} \mod{11} = -2$ \\ \hline\xrowht{10pt}
         $13$  & $3$   & $11 \cdot 19 = 209$             & $ 209^{-1} \mod{13} =  1$ \\ \hline\xrowht{10pt}
         $19$  & $4$   & $11 \cdot 13 = 143$             & $ 143^{-1} \mod{19} =  2$
      \end{tabular}%
      }
\end{table}

\begin{equation*}
   x =  \sum a_i m_i (m_i^{-1} \bmod{n_i}) \pmod{\prod n_i}
\end{equation*}
\begin{equation*}
   x \equiv {2 \cdot 247 \cdot (-2)} + {3 \cdot 209 \cdot 1} + {4 \cdot 143 \cdot 2} \pmod{11 \cdot 13 \cdot 19} \\
   \implies
   x \equiv \colorbox{yellow}{783} \pmod{2717}
\end{equation*}

\begin{tcolorbox}
   \begin{equation*}
      247^{-1} \bmod{11} = x \for \gcd(247,11) = 247x + 11y
   \end{equation*}
   \begin{tabular}{ccccccc|}
      247 & = & 22 & $\cdot$ & 11 & + & 5 \\
      11  & = &  2 & $\cdot$ &  5 & + & 1 \\
      5   & = &  5 & $\cdot$ &  1 & + & 0
   \end{tabular}
   $1 = 11 - 2 \cdot 5 = 11 - 2(247 - 22 \cdot 11) = 45 \cdot 11 - 2 \cdot 247$
\end{tcolorbox}

\begin{equation*}
   \min \{ x \in \N : x \bmod 11 = 2 \land x \bmod 13 = 3 \land x \bmod 19 = 4 \} = 783
\end{equation*}

\section{Zadanie 8b}

\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv  9 \pmod{12} \\
      x &\equiv 13 \pmod{17} \\
      x &\equiv  1 \pmod{25} \\
   \end{aligned} \right.
\end{equation*}

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv  9 \pmod{12} \\
      x &\equiv 13 \pmod{17} \\
   \end{aligned} \right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
   \gcd(12,17) = 1 = (-7) \cdot 12 + 5 \cdot 17
\end{equation*}

\begin{gather*}
   x \equiv 9 \cdot 5 \cdot 17 + 13 \cdot (-7) \cdot 12 \pmod{12 \cdot 17} \\
   x \equiv 765 - 1092 \pmod{204} \\
   x \equiv -327 \pmod{204} \\
   x \equiv 81 \pmod{204} \\
\end{gather*}

\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 81 \pmod{204} \\
      x &\equiv  1 \pmod{25} \\
   \end{aligned} \right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
   \gcd(204,25) = 1 = (-6) \cdot 204 + 49 \cdot 25
\end{equation*}

\begin{gather*}
   x \equiv 81 \cdot 49 \cdot 25 + 1 \cdot (-6) \cdot 204 \pmod{204 \cdot 25} \\
   x \equiv 98001 \pmod{5100} \\
   \colorbox{yellow}{$x \equiv 1101 \pmod{5100}$}
\end{gather*}

\section{Zadanie 9}

Rozwiązać układy kongruencji (np. przez doprowadzenie do równań o względnie pierwszych modułach):
\begin{equation*}
   \mathrm{a)} \ \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 19 \pmod{63} \\
      x &\equiv 40 \pmod{147} \\
   \end{aligned} \right.
   \qquad
   \mathrm{b)} \ \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 1 \pmod{6} \\
      x &\equiv 4 \pmod{9} \\
      x &\equiv 7 \pmod{15} \\
   \end{aligned} \right.
   \qquad
   \mathrm{c)} \ \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 11 \pmod{24} \\
      x &\equiv 11 \pmod{30} \\
      x &\equiv -1 \pmod{36} \\
   \end{aligned} \right.
\end{equation*}

\subsection*{Rozwiązanie a)}

\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 19 \pmod{63} \\
      x &\equiv 40 \pmod{147} \\
   \end{aligned} \right.
   \iff
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 19 \pmod{9} \\
      x &\equiv 19 \pmod{7} \\
      x &\equiv 40 \pmod{49} \\
      x &\equiv 40 \pmod{3} \\
   \end{aligned} \right.
   \iff
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 1 \pmod{9}    && \textrm{\tiny{(1)}} \\
      x &\equiv 5 \pmod{7}    && \textrm{\tiny{(2)}} \\
      x &\equiv 40 \pmod{49}  && \textrm{\tiny{(3)}} \\
      x &\equiv 1 \pmod{3}    && \textrm{\tiny{(4)}} \\
   \end{aligned} \right.
\end{equation*}
\begin{gather*}
   \textrm{\tiny{(1)}} \implies x = 9k + 1 = 3(3k) + 1 \implies x \equiv 1 \pmod{3}
   \implies \textrm{można pominąć {\tiny (4)} w układzie} \\
   %
   \textrm{\tiny{(3)}} \implies x = 49k + 40 = 7(7k+5) + 5 \implies x \equiv 5 \pmod{7}
   \implies \textrm{można pominąć {\tiny (2)} w układzie} \\
\end{gather*}
\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 1 \pmod{9} \\
      x &\equiv 40 \pmod{49} \\
   \end{aligned} \right.
   \implies
   x \equiv 334 \pmod{441}
\end{equation*}

\subsection*{Rozwiązanie b)}

\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 1 \pmod{6} \\
      x &\equiv 4 \pmod{9} \\
      x &\equiv 7 \pmod{15} \\
   \end{aligned} \right.
   \iff
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 1 \pmod{2} \\
      x &\equiv 1 \pmod{3} \\
      x &\equiv 4 \pmod{9} \\
      x &\equiv 7 \pmod{3} \\
      x &\equiv 7 \pmod{5} \\
   \end{aligned} \right.
   \iff
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 1 \pmod{2} \\
      x &\equiv 1 \pmod{3} \\
      x &\equiv 4 \pmod{9} \\
      x &\equiv 1 \pmod{3} \\
      x &\equiv 2 \pmod{5} \\
   \end{aligned} \right.
   \iff
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 1 \pmod{2} && \textrm{\tiny{(1)}}\\
      x &\equiv 1 \pmod{3} && \textrm{\tiny{(2)}}\\
      x &\equiv 4 \pmod{9} && \textrm{\tiny{(3)}}\\
      x &\equiv 2 \pmod{5} && \textrm{\tiny{(4)}}\\
   \end{aligned} \right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
   \textrm{\tiny{(3)}} \implies x = 9k + 4 = 3(1+3k) + 1 \implies x \equiv 1 \pmod{3}
   \implies \textrm{można pominąć {\tiny (2)} w układzie} \\
\end{equation*}
\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 1 \pmod{2} \\
      x &\equiv 4 \pmod{9} \\
      x &\equiv 2 \pmod{5} \\
   \end{aligned} \right.
   \implies
   x \equiv 67 \pmod{90}
\end{equation*}

\clearpage

\subsection*{Rozwiązanie c)}

\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 11 \pmod{24} \\
      x &\equiv 11 \pmod{30} \\
      x &\equiv -1 \pmod{36} \\
   \end{aligned} \right.
   \iff
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 11 \pmod{3} \\
      x &\equiv 11 \pmod{8} \\
      x &\equiv 11 \pmod{2} \\
      x &\equiv 11 \pmod{3} \\
      x &\equiv 11 \pmod{5} \\
      x &\equiv -1 \pmod{4} \\
      x &\equiv -1 \pmod{9} \\
   \end{aligned} \right.
   \iff
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 2 \pmod{3} \\
      x &\equiv 3 \pmod{8} \\
      x &\equiv 1 \pmod{2} \\
      x &\equiv 1 \pmod{5} \\
      x &\equiv 3 \pmod{4} \\
      x &\equiv 8 \pmod{9} \\
   \end{aligned} \right.
   \iff
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 1 \pmod{2} && \textrm{\tiny (1)} \\
      x &\equiv 2 \pmod{3} && \textrm{\tiny (2)} \\
      x &\equiv 3 \pmod{4} && \textrm{\tiny (3)} \\
      x &\equiv 1 \pmod{5} && \textrm{\tiny (4)} \\
      x &\equiv 3 \pmod{8} && \textrm{\tiny (5)} \\
      x &\equiv 8 \pmod{9} && \textrm{\tiny (6)} \\
   \end{aligned} \right.
\end{equation*}
\begin{gather*}
   \textrm{\tiny{(6)}} \implies x = 9k + 8 = 9k + 6 + 2 = 3(3k+2) + 2 \implies x \equiv 2 \pmod{3}
   \implies \textrm{można pominąć {\tiny (2)} w ukł.} \\
   %
   \textrm{\tiny{(5)}} \implies x = 8k + 3 = 4(2k) + 3 = 2(4k + 1) + 1 \implies
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 1 \pmod{2} \\
      x &\equiv 3 \pmod{4} \\
   \end{aligned} \right.
   \implies \textrm{można pominąć {\tiny (1)} i {\tiny (3)}} \\
\end{gather*}
\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv 1 \pmod{5} \\
      x &\equiv 3 \pmod{8} \\
      x &\equiv 8 \pmod{9} \\
   \end{aligned} \right.
   \implies
   x \equiv 251 \pmod{360}
\end{equation*}

\section{Zadanie 13a}

Znaleźć dwie ostatnie cyfry rozwinięcia dziesiętnego liczby $2022^{2021}$

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   2022^{2021} \bmod 100 = \?
\end{equation*}

\begin{equation*}
   2022^{2021} \bmod 100 = \underbrace{22^{2021}}_t \bmod \underbrace{100}_{4 \cdot 25}
\end{equation*}
\begin{equation*}
   t = \underbrace{22 \cdot 22}_{\bmod 4 = 0} \cdot 22^{2019}
\end{equation*}
\begin{gather*}
   \varphi(25) = 5^2 - 5 = 20 \\
   22^{2021} = \underbrace{22^{2020}}_{(20^{20})^{101}} \cdot 22
\end{gather*}

\begin{equation*}
   t \equiv \? \pmod{4 \cdot 25}
\end{equation*}
\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      t &\equiv  0 \pmod{4} \\
      t &\equiv 22 \pmod{25} \\
   \end{aligned} \right.
   \implies t \equiv \colorbox{yellow}{72} \pmod{100}
\end{equation*}

\section{Zadanie 18a}

Załóżmy, że $N = pq$, gdzie $p, q$ to różne liczby pierwsze.\\
Pokazać, że znajomość wartości $\varphi(N)$ pozwala znaleźć rozkład liczby $N$.

\subsection*{Rozwiązanie}
\begin{equation*}
   N = pq, \quad \varphi(N) = A
\end{equation*}

\begin{equation*}
   A = \varphi(N) = \varphi(p) \varphi(q) = (p-1)(q-1) = pq -p - q + 1 \implies p+q = \varphi(N) - pq - 1
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      \left\{ \begin{aligned}
         &p+q = N-A+1 \\
         &pq  = N \implies q = \frac{N}{p}
      \end{aligned} \right.
      &\implies p + \frac{N}{p} = N-A+1 \implies \\
      &\implies p^2 + N = Np - Ap + p \implies \\
      &\implies p^2 - p(N+A-1) + N = 0
   \end{aligned}
\end{equation*}

Równanie kwadratowe $\implies$ da się odnaleźć liczbę $p$ \quad\qed

\section{Zadanie}
Rozwiązać równanie $x^2 + 4x + 3 = 0$ w $\Z_6$ oraz $\Z_{13}$.

\subsection*{Rozwiązanie}

\vspace{-2em}\begin{align*}
   x^2 + 4x + 3 &= 0 \\
   x^2 + 4x + 4 &= 1 \\
   (x+2)^2      &= 1 \\
   x+2          &= \sqrt{1}
\end{align*}
$\Z_6$:
\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      \sqrt{1} \in \{ -5, -1, 1, 5 \} & \overset{\bmod 6}{\implies}
      \sqrt{1} \in \{ 1, 5, 1, 5 \} \implies
      \sqrt{1} \in \{ 1, 5 \} \implies \\
      &\implies
      x+2      \in \{ 1, 5 \} \implies
      \Big| x        \in \{ -1, 3 \} \Big| \implies
      x        \in \{ 5, 3 \} \implies \\
      &\implies \mathbf{x_1 = 3, \ x_2 = 5}
   \end{aligned}
\end{equation*}
$\Z_{13}$:
\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      \sqrt{1} \in \{ -12, -1, 1, 12 \} & \overset{\bmod 6}{\implies}
      \sqrt{1} \in \{ 1, 12, 1, 12 \} \implies
      \sqrt{1} \in \{ 1, 12 \} \implies \\
      &\implies
      x+2      \in \{ 1, 12 \} \implies
      \Big| x        \in \{ -1, 10 \} \Big| \implies
      x        \in \{ 12, 3 \} \implies \\
      &\implies \mathbf{x_1 = 10, \ x_2 = 12}
   \end{aligned}
\end{equation*}

\section{Zadanie}

Oficer rozkazuje żołnierzom ustawić się trójkami i zlicza osoby w ostatniej
grupie ("resztę" z dzielenia). Następnie rozkazuje ustawić się piątkami
i~siódemkami, postępując analogicznie.\\
Pokazać, że w ten sposób może jednoznacznie określić liczebność oddziału, jeśli
nie przekracza ona 100 osób.\\
Jaki jest największy oddział, który można przeliczyć w~analogiczny sposób, korzystając
z~ustawień w grupy co najwyżej dziesięcioosobowe i~przy pomocy ilu rozkazów można to zrobić?

\subsection*{Rozwiązanie}

Zauważamy, że liczby 3, 5 i 7 są parami względnie pierwsze. Zatem układ kongruencji:
\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      x &\equiv y_1 \pmod{3} \\
      x &\equiv y_2 \pmod{5} \\
      x &\equiv y_3 \pmod{7}
   \end{aligned} \right.
\end{equation*}
gdzie $y_i \in \Z$ oraz $y_i < 7$, jest spełniony dokładnie przez jedną liczbę, taką że:
\begin{equation*}
   1 \le x \le 3 \cdot 5 \cdot 7 = 105
\end{equation*}

Zatem widzimy, że jeżeli oddział nie przekracza 100 osób,
to jesteśmy w~stanie jednoznacznie określić jego liczność.

\vspace{2em}

Przy limicie do 10 osób w grupie przy ustawianiu, możemy znaleźć 4 liczby
parami względnie pierwsze:~\mbox{5, 7, 8 i 9} (ergo \textbf{4 rozkazy}).\\
Wtedy największy oddział, który można przeliczyć w~ten
sposób liczy $5 \cdot 7 \cdot 8 \cdot 9 = \textbf{2520}$ osób.

\chapter{Zestaw 8}
\section{Zadanie 3}

Podać przykład nieizomorficznych grafów spójnych $G_1$ i $G_2$ o takich samych ciągach
stopni wierzchołków.

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{Verbatim}[commandchars=\$\{\}]

G_1:                            G_2:
c -- d                  A
/                           \
a -- b                               B -- C -- D -- E
\                           /
e -- f                  F

\end{Verbatim}

Najdłuższa ścieżka z grafu $G_1$ ma "pośrodku" wierzchołek z trzema połączeniami.
W grafie $G_2$ najdłuższa ścieżka ma wierzchołek z trzema połączeniami na miejscu
"drugim" (lub "przedostatnim").

\vspace{1em}
Zatem nie da się na grafie $G_2$ ustawić ścieżki analogicznej do $dcbef$ i wierzchołka $a$.

\par\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

Ułożenie ścieżki $dcbef$ z grafu $G_1$ w grafie $G_2$ wymaga jednego z czterech
poniższych ułożeń:
\begin{verbatim}
d                                    f
\                                    \
c -- b -- e -- f                     e -- b -- c -- d


c -- b -- e -- f                     e -- b -- c -- d
/                                    /
d                                    f
\end{verbatim}

W żadnym z powyższych przypadków wierzchołek $b$ nie ma trzeciego połączenia
i nie ma jak wstawić wierzchołka $a$.

\section{Zadanie 4}

Uzasadnić, że jeśli minimalny stopień wierzchołka
w grafie wynosi co najmniej 2, to graf ten zawiera cykl.

Wyznaczyć wszystkie spójne grafy, w których stopnie wierzchołków są nie większe niż 2.

\subsection*{Rozwiązanie}

Rozważmy najdłuższą ścieżkę w grafie $G$. Ponieważ $\displaystyle \min_{v \in G}\{\deg v\} = 2$,
to oznacza, że ostatni wierzchołek w tej ścieżce musi mieć jeszcze jednego sąsiada (poza tym,
od którego się dotarło). Ale jeżeli z tej ścieżki da się dojść do jeszcze jednego wierzchołka,
to to wcale nie była najdłuższa ścieżka -- chyba, że ten wierzchołek pojawił się już uprzednio
w ścieżce. Jeżeli tak się wydarzyło, to oznacza to, że mamy cykl. \qed

\vspace{2em}

Ponownie rozważmy najdłuższą ścieżkę w grafie $G$. Tym razem $\displaystyle \max_{v \in G}\{\deg v\} \le 2$,

Rozważmy dwa przypadki:
\begin{enumerate}[label=\case{\arabic*}:]
   \item ścieżka ta składa się ze wszystkich wierzchołków
   \item poza ścieżką są jeszcze dodatkowe wierzchołki
\end{enumerate}

\textbf{Ad \case{1}:}\\
Dwie opcje: końce nie są połączone i cały graf to \textit{ścieżka},
albo końce są sąsiadami i~graf~to~\textit{cykl}

\textbf{Ad \case{2}:}\\
Ponieważ graf jest spójny, to oznacza iż da się dojść z końca ścieżki do któregoś z~wierzchołków,
które znajdują się poza nią -- jest to sprzeczność, gdyż jest to najdłuższa ścieżka w tym grafie.
Zatem te wierzchołki łączą się "w środku" ścieżki, ale wtedy wierzchołekm, z którym sąsiadują
ma stopień równy 3, co jest większe niż 2.  Zatem nie takie grafy spójne nie istnieją.
\vspace{0.5em}

Na koniec zastanówmy się jeszcze, czy istnieje graf spójny zawierający wierzchołek o stopniu 0?\\
Odpowiedź to tak -- graf taki składa się z wyłącznie jednego wierzchołka.

Zatem grafy o stopniach wierzchołków nie większych niż 2 to:
\textbf{\textit{wierzchołek}}, \textbf{\textit{ścieżka}}, \textbf{\textit{cykl}}.

\section{Zadanie 11}

Podać przykład nieizomorficznych grafów $G$ i $H$, dla których
istnieją homomorfizmy $f: G \to  H$ oraz $k: H \to G$

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \begin{tikzpicture}
      \node[shape=circle,draw=black] (a)                    {$a$};
      \node[shape=circle,draw=black] (b) [below right of=a] {$b$};
      \node[shape=circle,draw=black] (c) [below of=b]       {$c$};
      \node[shape=circle,draw=black] (e) [below left of=a]  {$e$};
      \node[shape=circle,draw=black] (d) [below of=e]       {$d$};

      \path
      (a) edge node[left] {} (b)
      (b) edge node[left] {} (c)
      (c) edge node[left] {} (d)
      (d) edge node[left] {} (e)
      (e) edge node[left] {} (a);
      (c) edge node[left] {} (a)
   \end{tikzpicture}
   \hspace{4em}
   \begin{tikzpicture}
      \node[shape=circle,draw=black] (1)                    {$1$};
      \node[shape=circle,draw=black] (2) [below right of=a] {$2$};
      \node[shape=circle,draw=black] (3) [below left  of=a] {$3$};

      \path
      (1) edge node[left] {} (2)
      (2) edge node[left] {} (3)
      (3) edge node[left] {} (1);
   \end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{multicols}{2}
   \begin{align*}
      f(a) &= 1 \\
      f(b) &= 2 \\
      f(c) &= 3 \\
      f(d) &= 4 \\
      f(e) &= 5 \\
   \end{align*}

   \begin{align*}
      a,b &\longrightarrow 1,2 \\
      b,c &\longrightarrow 2,3 \\
      c,d &\longrightarrow 3,2 \\
      d,e &\longrightarrow 2,3 \\
      e,a &\longrightarrow 3,1 \\
      a,c &\longrightarrow 1,3 \\
   \end{align*}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
   \begin{align*}
      k(1) &= a \\
      k(2) &= b \\
      k(3) &= c \\
   \end{align*}

   \begin{align*}
      1,2 &\longrightarrow a,b \\
      2,3 &\longrightarrow b,c \\
      3,1 &\longrightarrow c,a \\
   \end{align*}
\end{multicols}

\section{Zadanie 17b}

Czy istnieje drzewo o następującym ciągu stopni wierzchołków: $(5, 4, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1)$?

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{verbatim}
5 --------
/ |   \  \  \
/  |    \  \  \
1   4     2  2  2
/ | \   |  |  |
1  1  1  1  1  1
\end{verbatim}

\chapter{Zestaw 9}
\section{Zadanie 1}

Sześć osób szuka pracy. Każda ma wykształcenie odpowiednie, by podjąć pracę w różnych firmach:
\vspace{-2.5em}
\begin{itemize}[noitemsep]
   \item osoba $A$ w firmie $c$, $d$ lub $f$;
   \item osoba $B$ w firmie $a$ lub $b$;
   \item osoba $C$ w firmie $b$ lub $d$;
   \item osoba $D$ w firmie $c$ lub $e$;
   \item osoba $E$ w firmie $b$ lub $d$;
   \item osoba $F$ w firmie $e$ lub $f$.
\end{itemize}
\vspace{-1em}
Znaleźć maksymalną liczbę osób, która może zostać zatrudniona i wskazać w tej sytuacji "przypisanie" do firm.

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \begin{tikzpicture}
      \node (A)              {$A$};
      \node (B) [right of=A] {$B$};
      \node (C) [right of=B] {$C$};
      \node (D) [right of=C] {$D$};
      \node (E) [right of=D] {$E$};
      \node (F) [right of=E] {$F$};

      \node (a) [below=2cm of A] {$a$};
      \node (b) [right of=a] {$b$};
      \node (c) [right of=b] {$c$};
      \node (d) [right of=c] {$d$};
      \node (e) [right of=d] {$e$};
      \node (f) [right of=e] {$f$};

      \path (A) edge (c) edge (d) edge (f);
      \path (B) edge (a) edge (b);
      \path (C) edge (b) edge (d);
      \path (D) edge (c) edge (e);
      \path (E) edge (b) edge (d);
      \path (F) edge (e) edge (f);
   \end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \begin{tikzpicture}
      \node (A)              {$A$};
      \node (B) [right of=A] {$B$};
      \node (C) [right of=B] {$C$};
      \node (D) [right of=C] {$D$};
      \node (E) [right of=D] {$E$};
      \node (F) [right of=E] {$F$};

      \node (a) [below=2cm of A] {$a$};
      \node (b) [right of=a] {$b$};
      \node (c) [right of=b] {$c$};
      \node (d) [right of=c] {$d$};
      \node (e) [right of=d] {$e$};
      \node (f) [right of=e] {$f$};

      \path (A) edge (c) edge (d) edge[red] (f);
      \path (B) edge[red] (a) edge (b);
      \path (C) edge[red] (b) edge (d);
      \path (D) edge[red] (c) edge (e);
      \path (E) edge (b) edge[red] (d);
      \path (F) edge[red] (e) edge (f);
   \end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \begin{tikzpicture}
      \node (A)              {$A$};
      \node (B) [right of=A] {$B$};
      \node (C) [right of=B] {$C$};
      \node (D) [right of=C] {$D$};
      \node (E) [right of=D] {$E$};
      \node (F) [right of=E] {$F$};

      \node (a) [below=2cm of A] {$a$};
      \node (b) [right of=a] {$b$};
      \node (c) [right of=b] {$c$};
      \node (d) [right of=c] {$d$};
      \node (e) [right of=d] {$e$};
      \node (f) [right of=e] {$f$};

      \path (A) edge[red] (f);
      \path (B) edge[red] (a);
      \path (C) edge[red] (b);
      \path (D) edge[red] (c);
      \path (E) edge[red] (d);
      \path (F) edge[red] (e);
   \end{tikzpicture}
\end{figure}

Zatem wszyscy mogą zostać zatrudnieni

\section{Zadanie 12b}

Czy poniższą figurę można narysować nie odrywając ołówka od papieru i nie rysując dwukrotnie
żadnego odcinka? Jeśli nie, ile razy (minimalnie) trzeba podnieść ołówek podczas rysowania?

\subsection*{Rozwiązanie}

Zadanie sprowadza się do stwierdzenia, czy figura jest grafem zawierającym ścieżkę Eulera,
gdyż jest to taka ścieżka w grafie, która przechodzi przez każdą jego krawędź dokładnie raz.

Wiemy, że graf spójny ma drogę Eulera wtedy i tylko wtedy gdy w grafie tym są dokładnie
zero lub dwa wierzchołki stopnia nieparzystego.

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt
   \begin{tikzpicture}[x=1.1pt,y=1.1pt,yscale=-1,xscale=1]
      \draw    (370,170) -- (190,170) ;
      \draw [shift={(190,170)}, rotate = 180] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(370,170)}, rotate = 180] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (210,170) -- (210,210) ;
      \draw [shift={(210,210)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(210,170)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (350,170) -- (350,210) ;
      \draw [shift={(350,210)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(350,170)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (210,130) -- (210,170) ;
      \draw [shift={(210,170)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(210,130)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (350,130) -- (350,170) ;
      \draw [shift={(350,170)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(350,130)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (320,170) -- (280,130) ;
      \draw [shift={(280,130)}, rotate = 225] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(320,170)}, rotate = 225] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (280,130) -- (240,170) ;
      \draw [shift={(240,170)}, rotate = 135] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(280,130)}, rotate = 135] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (240,170) -- (280,210) ;
      \draw [shift={(280,210)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(240,170)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (320,170) -- (280,210) ;
      \draw [shift={(280,210)}, rotate = 135] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(320,170)}, rotate = 135] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (280,130) -- (280,170) ;
      \draw [shift={(280,170)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(280,130)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (280,170) -- (280,210) ;
      \draw [shift={(280,210)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(280,170)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (210,130) -- (190,170) ;
      \draw [shift={(190,170)}, rotate = 116.57] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(210,130)}, rotate = 116.57] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (370,170) -- (350,210) ;
      \draw [shift={(350,210)}, rotate = 116.57] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(370,170)}, rotate = 116.57] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (210,130) -- (350,130) ;
      \draw [shift={(350,130)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(210,130)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw    (210,210) -- (350,210) ;
      \draw [shift={(350,210)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw [shift={(210,210)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 1.34, y radius= 1.34]   ;
      \draw (178,162) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {2};
      \draw (198,115) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {\colorbox{yellow}{3}};
      \draw (198,212) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {2};
      \draw (211,155) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {4};
      \draw (231,172) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {4};
      \draw (271,115) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {\colorbox{yellow}{5}};
      \draw (351,115) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {2};
      \draw (278,212) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {\colorbox{yellow}{5}};
      \draw (318,155) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {4};
      \draw (281,155) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {4};
      \draw (338,172) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {4};
      \draw (368,155) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {2};
      \draw (351,212) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [font=\footnotesize] [align=left] {\colorbox{yellow}{3}};
   \end{tikzpicture}
\end{figure}

Mamy 4 wierzchołki o nieparzystych stopniach, zatem graf ten nie zawiera ścieżki Eulera,
ergo nie da się narysować tej figury bez podnoszenia ołówka od kartki przynajmniej raz.

Spróbujmy spróbować ile tylko możliwe bez odrywania ołówka:

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt
   \begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
      \draw    (370,170) -- (190,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,170) -- (210,210) ;
      \draw    (350,170) -- (350,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,130) -- (210,170) ;
      \draw [shift={(210,130)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 2.34, y radius= 2.34]   ;
      \draw    (350,130) -- (350,170) ;
      \draw    (320,170) -- (280,130) ;
      \draw    (280,130) -- (240,170) ;
      \draw    (240,170) -- (280,210) ;
      \draw    (320,170) -- (280,210) ;
      \draw    (280,130) -- (280,170) ;
      \draw    (280,170) -- (280,210) ;
      \draw    (210,130) -- (190,170) ;
      \draw    (370,170) -- (350,210) ;
      \draw    (210,130) -- (350,130) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,210) -- (280,210) ;
      \draw [shift={(280,210)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 2.34, y radius= 2.34]   ;
      \draw [shift={(245,210)}, rotate = 0] [fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.08]  [draw opacity=0] (8.04,-3.86) -- (0,0) -- (8.04,3.86) -- (5.34,0) -- cycle    ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ]   (280,210) -- (350,210) ;
   \end{tikzpicture}
   \begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (370,170) -- (190,170) ;
      \draw [shift={(370,170)}, rotate = 180] [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 2.34, y radius= 2.34]   ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,170) -- (210,210) ;
      \draw    (350,170) -- (350,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,130) -- (210,170) ;
      \draw [shift={(210,130)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 2.34, y radius= 2.34]   ;
      \draw    (350,130) -- (350,170) ;
      \draw    (320,170) -- (280,130) ;
      \draw    (280,130) -- (240,170) ;
      \draw    (240,170) -- (280,210) ;
      \draw    (320,170) -- (280,210) ;
      \draw    (280,130) -- (280,170) ;
      \draw    (280,170) -- (280,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,130) -- (190,170) ;
      \draw [shift={(200,150)}, rotate = 296.57] [fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.08]  [draw opacity=0] (8.04,-3.86) -- (0,0) -- (8.04,3.86) -- (5.34,0) -- cycle    ;
      \draw    (370,170) -- (350,210) ;
      \draw    (210,130) -- (350,130) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,210) -- (280,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ]   (280,210) -- (350,210) ;
   \end{tikzpicture}
   \begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (370,170) -- (190,170) ;
      \draw [shift={(370,170)}, rotate = 180] [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 2.34, y radius= 2.34]   ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,170) -- (210,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (350,170) -- (350,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,130) -- (210,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (350,130) -- (350,170) ;
      \draw [shift={(350,130)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 2.34, y radius= 2.34]   ;
      \draw    (320,170) -- (280,130) ;
      \draw    (280,130) -- (240,170) ;
      \draw    (240,170) -- (280,210) ;
      \draw    (320,170) -- (280,210) ;
      \draw    (280,130) -- (280,170) ;
      \draw    (280,170) -- (280,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,130) -- (190,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ]   (370,170) -- (350,210) ;
      \draw [shift={(360,190)}, rotate = 296.57] [fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.08]  [draw opacity=0] (8.04,-3.86) -- (0,0) -- (8.04,3.86) -- (5.34,0) -- cycle    ;
      \draw    (210,130) -- (350,130) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,210) -- (280,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ]   (280,210) -- (350,210) ;
   \end{tikzpicture}

   \begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (370,170) -- (190,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,170) -- (210,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (350,170) -- (350,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,130) -- (210,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (350,130) -- (350,170) ;
      \draw [shift={(350,130)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 2.34, y radius= 2.34]   ;
      \draw    (320,170) -- (280,130) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (280,130) -- (240,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (240,170) -- (280,210) ;
      \draw [shift={(280,210)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 2.34, y radius= 2.34]   ;
      \draw    (320,170) -- (280,210) ;
      \draw    (280,130) -- (280,170) ;
      \draw    (280,170) -- (280,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,130) -- (190,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ]   (370,170) -- (350,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (280,130) -- (350,130) ;
      \draw [shift={(315,130)}, rotate = 0] [fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.08]  [draw opacity=0] (8.04,-3.86) -- (0,0) -- (8.04,3.86) -- (5.34,0) -- cycle    ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,210) -- (280,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ]   (280,210) -- (350,210) ;
      \draw    (210,130) -- (280,130) ;
   \end{tikzpicture}
   \begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (370,170) -- (190,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,170) -- (210,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (350,170) -- (350,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,130) -- (210,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (350,130) -- (350,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (320,170) -- (280,130) ;
      \draw [shift={(280,130)}, rotate = 225] [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 2.34, y radius= 2.34]   ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (280,130) -- (240,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (240,170) -- (280,210) ;
      \draw [shift={(280,210)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 2.34, y radius= 2.34]   ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (320,170) -- (280,210) ;
      \draw [shift={(300,190)}, rotate = 135] [fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.08]  [draw opacity=0] (8.04,-3.86) -- (0,0) -- (8.04,3.86) -- (5.34,0) -- cycle    ;
      \draw    (280,130) -- (280,170) ;
      \draw    (280,170) -- (280,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,130) -- (190,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ]   (370,170) -- (350,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (280,130) -- (350,130) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,210) -- (280,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ]   (280,210) -- (350,210) ;
      \draw    (210,130) -- (280,130) ;
   \end{tikzpicture}
   \begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (370,170) -- (190,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,170) -- (210,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (350,170) -- (350,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,130) -- (210,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (350,130) -- (350,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (320,170) -- (280,130) ;
      \draw [shift={(280,130)}, rotate = 225] [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 2.34, y radius= 2.34]   ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (280,130) -- (240,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (240,170) -- (280,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (320,170) -- (280,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (280,130) -- (280,170) ;
      \draw [shift={(280,150)}, rotate = 270] [fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.08]  [draw opacity=0] (8.04,-3.86) -- (0,0) -- (8.04,3.86) -- (5.34,0) -- cycle    ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (280,170) -- (280,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,130) -- (190,170) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ]   (370,170) -- (350,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (280,130) -- (350,130) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (210,210) -- (280,210) ;
      \draw [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ]   (280,210) -- (350,210) ;
      \draw [shift={(350,210)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 189; green, 16; blue, 224 }  ,fill opacity=1 ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 2.34, y radius= 2.34]   ;
      \draw    (210,130) -- (280,130) ;
   \end{tikzpicture}
\end{figure}

Zatem musimy podnieść ołówek przynajmniej raz.

\section{Zadanie 13}

Podać przykład spójnych grafów $G_1, \dots, G_4$ spełniających warunki:
\begin{itemize}
   \item $G_1$ ma obwód Eulera i cykl Hamiltona,
   \item $G_2$ ma obwód Eulera, ale nie ma cyklu Hamiltona,
   \item $G_3$ nie ma obwodu Eulera, ale ma cykl Hamiltona,
   \item $G_4$ nie ma obwodu Eulera ani cyklu Hamiltona
\end{itemize}

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
      \draw    (110,100) -- (170,100) ;
      \draw [shift={(170,100)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(110,100)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (110,160) -- (170,160) ;
      \draw [shift={(170,160)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(110,160)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (170,100) -- (200,130) ;
      \draw [shift={(200,130)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(170,100)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (170,160) -- (200,130) ;
      \draw [shift={(200,130)}, rotate = 315] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(170,160)}, rotate = 315] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (110,100) -- (80,130) ;
      \draw [shift={(80,130)}, rotate = 135] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(110,100)}, rotate = 135] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (110,160) -- (80,130) ;
      \draw [shift={(80,130)}, rotate = 225] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(110,160)}, rotate = 225] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (100,200) -- (180,200) ;
      \draw [shift={(180,200)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(100,200)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (100,260) -- (180,260) ;
      \draw [shift={(180,260)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(100,260)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (120,220) -- (143.17,220) -- (160,220) ;
      \draw [shift={(160,220)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(120,220)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (120,240) -- (143.17,240) -- (160,240) ;
      \draw [shift={(160,240)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(120,240)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (160,240) -- (160,220) ;
      \draw [shift={(160,220)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(160,240)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (120,240) -- (120,220) ;
      \draw [shift={(120,220)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(120,240)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (180,260) -- (180,200) ;
      \draw [shift={(180,200)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(180,260)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (100,260) -- (100,200) ;
      \draw [shift={(100,200)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(100,260)}, rotate = 270] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (180,260) -- (160,240) ;
      \draw [shift={(160,240)}, rotate = 225] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(180,260)}, rotate = 225] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (160,220) -- (180,200) ;
      \draw [shift={(180,200)}, rotate = 315] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(160,220)}, rotate = 315] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (120,220) -- (100,200) ;
      \draw [shift={(100,200)}, rotate = 225] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(120,220)}, rotate = 225] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (100,260) -- (120,240) ;
      \draw [shift={(120,240)}, rotate = 315] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(100,260)}, rotate = 315] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (280,100) -- (340,140) ;
      \draw [shift={(340,140)}, rotate = 33.69] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(280,100)}, rotate = 33.69] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (280,100) -- (260,120) ;
      \draw [shift={(260,120)}, rotate = 135] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(280,100)}, rotate = 135] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (340,100) -- (310,120) ;
      \draw [shift={(310,120)}, rotate = 146.31] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(340,100)}, rotate = 146.31] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (260,120) -- (280,140) ;
      \draw [shift={(280,140)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(260,120)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (340,100) -- (360,120) ;
      \draw [shift={(360,120)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(340,100)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (360,120) -- (340,140) ;
      \draw [shift={(340,140)}, rotate = 135] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(360,120)}, rotate = 135] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (280,202) -- (350,252) ;
      \draw [shift={(350,252)}, rotate = 35.54] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(280,202)}, rotate = 35.54] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (314.78,227.16) -- (280,252) ;
      \draw [shift={(280,252)}, rotate = 144.46] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(314.78,227.16)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (350,202) -- (315.22,226.84) ;
      \draw [shift={(315.22,226.84)}, rotate = 144.46] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(350,202)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (310,120) -- (280,140) ;
      \draw [shift={(280,140)}, rotate = 146.31] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(310,120)}, rotate = 146.31] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw (58,92.4) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$G_{1}$};
      \draw (231,92.4) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$G_{2}$};
      \draw (61,192.4) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$G_{3}$};
      \draw (238,192.4) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$G_{4}$};
   \end{tikzpicture}
\end{figure}

\section{Zadanie 20}

Podać przykład grafu $G = (V,E)$, w którym $|V| \ge 3$ oraz $\deg(v) \ge \frac{|V|-1}{2}$
dla każdego $v \in V$, a~mimo to $G$ nie ma cyklu Hamiltona.

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
      \draw    (110,120) -- (190,120) ;
      \draw [shift={(190,120)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(110,120)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (110,200) -- (190,200) ;
      \draw [shift={(190,200)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(110,200)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (110,120) -- (110,200) ;
      \draw [shift={(110,200)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(110,120)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (190,120) -- (190,200) ;
      \draw [shift={(190,200)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(190,120)}, rotate = 90] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (190,200) -- (280,200) ;
      \draw [shift={(280,200)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(190,200)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (220,120) -- (310,120) ;
      \draw [shift={(310,120)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(220,120)}, rotate = 0] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (220,120) -- (190,200) ;
      \draw [shift={(190,200)}, rotate = 110.56] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(220,120)}, rotate = 110.56] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (310,120) -- (280,200) ;
      \draw [shift={(280,200)}, rotate = 110.56] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(310,120)}, rotate = 110.56] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (250,160) -- (190,200) ;
      \draw [shift={(190,200)}, rotate = 146.31] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(250,160)}, rotate = 146.31] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (220,120) -- (280,200) ;
      \draw [shift={(280,200)}, rotate = 53.13] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(220,120)}, rotate = 53.13] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (190,120) -- (110,200) ;
      \draw [shift={(110,200)}, rotate = 135] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(190,120)}, rotate = 135] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (110,120) -- (150,160) ;
      \draw [shift={(150,160)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(110,120)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (150,160) -- (190,200) ;
      \draw [shift={(190,200)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(150,160)}, rotate = 45] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw    (310,120) -- (250,160) ;
      \draw [shift={(250,160)}, rotate = 146.31] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
      \draw [shift={(310,120)}, rotate = 146.31] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]      (0, 0) circle [x radius= 3.35, y radius= 3.35]   ;
   \end{tikzpicture}
\end{figure}

\chapter{Zestaw 10}
\section{Zadanie 12*}

Wykazać, że w każdym grafie dwudzielnym $G = (V,E)$ zachodzi $\chi'(G) = \Delta(G) = \max\{ \deg(v) : v \in V\}$

\subsection*{Rozwiązanie}

\subsubsection{Lemat: \textit{Jeśli graf $G$ jest dwudzielnym grafem $k$-regularnym to $\chi'(G) = k$}}

Wiadomo, że $\chi'(G) \ge k$ \ ($\because \Delta(G) = k$). Udowodnimy przez indukcję,
że $G$ ma prawidłowe $k$-kolorowanie krawędzi.

\begin{itemize}
   \item Jeżeli $k=0$, to $G$ nie ma krawędzii, czyli jego indeks chromatyczny wynosi $0$
   \item Jeżeli $k=1$, to $G$ składa się z $K_2$, czyli jego indeks chromatyczny wynosi $1$
   \item \textit{Hipoteza:} Załóżmy, że $\chi'(H) = l$ dla wszystkich $l$-regularnych grafów dwudzielnych, gdzie $l<k$
\end{itemize}

Z twierdzenia Hall'a wiemy, że $G$ ma skojarzenie pełne $M$.\\
Graf $G-M$ będzie $(k-1)$-regularny, więc z hipotezy indukcyjnej, indeks
chromatyczny równy jest $k-1$.

Zatem dodajemy $M$ z powrotem jako nowy kolor, rozszerzając tym samym właściwe
$(k-1)$-kolorowanie krawędziowe grafu $G-M$ do właściwego kolorowania $k$-krawędziowego
grafu $G$.

{\scriptsize\qed}

\subsubsection{Teza: \textit{Dla każdego grafu dwudzielnego $G$ zachodzi $\chi'(G) = \Delta(G)$}}

Jeśli $G$ jest grafem regularnym, to prawdziwość tezy wynika z lematu.

W przypadku przeciwnym istnieje przynajmniej jeden wierzchołek $w$ o stopniu
mniejszym niż $\Delta(G)$. Możemy zatem skonstruować taki dwudzielny graf $R$,
że będzie on $\Delta(G)$-regularny oraz $G \subset R$.

Zatem niech $G = (X \cup Y, E)$. "Skopiujmy" $G$ jako $G'$, gdzie $X',Y'$ są
kopiami $X,Y$.\\
Wtedy do każdego wierzchołka $u$ stopnia innego od $\Delta(G)$ dodajemy krawędź
prowadzącą do jego kopii\,$u'$.\\
Tak otrzymany graf jest grafem dwudzielnym o zbiorach wierzchołków
$X \cup Y'$ oraz $X' \cup Y$.\\
Operacja ta zachowuje dwudzielność i stopień maksymalny, zwiększając przy tym
stopień minimalny.

Powtarzając ten proces, można zauważyć, że różnica pomiędzy stopniem minimalnym
a maksymalnym się zmniejsza, zatem należy go zakończyć otrzymując
\mbox{$\Delta(G)$-regularny} graf $R$.

Na podstawie lematu wiemy, że $\chi'(R) = \Delta(G)$, czyli istnieje kolorowanie
prawidłowe krawędzi grafu $R$, a ponieważ $G \subset R$, to takie kolorowanie
aplikuje również do grafu $G$.

Zatem: $\chi'(G) = \Delta(G)$

\qed

\chapter{Zestaw 11}
\section{Zadanie 3d}

Czy graf Petersena jest planarny?

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \tikz \graph[math nodes, clockwise]
   { subgraph I_n [V={f,g,h,i,j}] --
   subgraph C_n [V={a,b,c,d,e},radius=1.25cm];
   {[cycle] f,h,j,g,i} };
\end{figure}

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \begin{tikzpicture}[node distance=3cm]
      \node[shape=circle,draw=black] (a)              {$a$};
      \node[shape=circle,draw=black] (g) [right=of a] {$g$};
      \node[shape=circle,draw=black] (c) [right=of g] {$c$};

      \node[shape=circle,draw=black] (e) [below=of a] {$e$};
      \node[shape=circle,draw=black] (d) [below=of c] {$d$};
      \node[shape=circle,draw=black] (j) [below=of e] {$j$};

      \node[shape=circle,draw=black] (f) [below right=2cm of a] {$f$};
      \node[shape=circle,draw=black] (h) [below left=2cm of c] {$h$};

      \node[shape=circle,draw=black] (b) [right=of j] {$b$};
      \node[shape=circle,draw=black] (i) [right=of b] {$i$};

      \path (a) edge (b);
      \path (a) edge (f);
      \path (a) edge (e);
      \path (f) edge (i);
      \path (e) edge (j);

      \path (g) edge (j);
      \path (g) edge (b);
      \path (g) edge (i);

      \path (c) edge (b);
      \path (c) edge (d);
      \path (c) edge (h);

      \path (d) edge (i);
      \path (h) edge (j);
   \end{tikzpicture}
\end{figure}

Powyższy graf jest podgrafem grafu Petersena i jest on homeomorficzny z grafem $K_{3,3}$.

Zatem na mocy twierdzenia Kuratowskiego, graf Petersena \textbf{nie jest} grafem planarnym.

\section{Zadanie}

Podać przykład spójnego grafu dwudzielnego, 3-regularnego, planarnego o $2n$
wierzchołkach dla jakiegoś $n > 5$.

\subsection*{Odpowiedź}

\begin{figure}[h!]
   \center
   \begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1.5,xscale=1.5]
      \draw    (209.5,269.5) -- (458.5,270.5) ;
      \draw    (209.5,69.5) -- (458.5,70.5) ;
      \draw    (209.5,69.5) -- (129.5,169.5) ;
      \draw    (129.5,169.5) -- (149.5,229.5) ;
      \draw    (149.5,229.5) -- (209.5,269.5) ;
      \draw    (209.5,129.5) -- (129.5,169.5) ;
      \draw    (149.5,229.5) -- (209.5,189.5) ;
      \draw    (209.5,69.5) -- (289.5,169.5) ;
      \draw    (289.5,169.5) -- (269.5,229.5) ;
      \draw    (269.5,229.5) -- (209.5,269.5) ;
      \draw    (209.5,129.5) -- (289.5,169.5) ;
      \draw    (269.5,229.5) -- (209.5,189.5) ;
      \draw    (209.5,129.5) -- (209.5,189.5) ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ] (200,189.5) .. controls (200,184.25) and (204.25,180) .. (209.5,180) .. controls (214.75,180) and (219,184.25) .. (219,189.5) .. controls (219,194.75) and (214.75,199) .. (209.5,199) .. controls (204.25,199) and (200,194.75) .. (200,189.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ] (200,269.5) .. controls (200,264.25) and (204.25,260) .. (209.5,260) .. controls (214.75,260) and (219,264.25) .. (219,269.5) .. controls (219,274.75) and (214.75,279) .. (209.5,279) .. controls (204.25,279) and (200,274.75) .. (200,269.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ] (280,169.5) .. controls (280,164.25) and (284.25,160) .. (289.5,160) .. controls (294.75,160) and (299,164.25) .. (299,169.5) .. controls (299,174.75) and (294.75,179) .. (289.5,179) .. controls (284.25,179) and (280,174.75) .. (280,169.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ] (120,169.5) .. controls (120,164.25) and (124.25,160) .. (129.5,160) .. controls (134.75,160) and (139,164.25) .. (139,169.5) .. controls (139,174.75) and (134.75,179) .. (129.5,179) .. controls (124.25,179) and (120,174.75) .. (120,169.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 255 }  ,fill opacity=1 ] (200,129.5) .. controls (200,124.25) and (204.25,120) .. (209.5,120) .. controls (214.75,120) and (219,124.25) .. (219,129.5) .. controls (219,134.75) and (214.75,139) .. (209.5,139) .. controls (204.25,139) and (200,134.75) .. (200,129.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 255 }  ,fill opacity=1 ] (200,69.5) .. controls (200,64.25) and (204.25,60) .. (209.5,60) .. controls (214.75,60) and (219,64.25) .. (219,69.5) .. controls (219,74.75) and (214.75,79) .. (209.5,79) .. controls (204.25,79) and (200,74.75) .. (200,69.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 255 }  ,fill opacity=1 ] (260,229.5) .. controls (260,224.25) and (264.25,220) .. (269.5,220) .. controls (274.75,220) and (279,224.25) .. (279,229.5) .. controls (279,234.75) and (274.75,239) .. (269.5,239) .. controls (264.25,239) and (260,234.75) .. (260,229.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 255 }  ,fill opacity=1 ] (140,229.5) .. controls (140,224.25) and (144.25,220) .. (149.5,220) .. controls (154.75,220) and (159,224.25) .. (159,229.5) .. controls (159,234.75) and (154.75,239) .. (149.5,239) .. controls (144.25,239) and (140,234.75) .. (140,229.5) -- cycle ;
      \draw    (458.5,270.5) -- (378.5,170.5) ;
      \draw    (378.5,170.5) -- (398.5,110.5) ;
      \draw    (398.5,110.5) -- (458.5,70.5) ;
      \draw    (458.5,210.5) -- (378.5,170.5) ;
      \draw    (398.5,110.5) -- (458.5,150.5) ;
      \draw    (458.5,270.5) -- (538.5,170.5) ;
      \draw    (538.5,170.5) -- (518.5,110.5) ;
      \draw    (518.5,110.5) -- (458.5,70.5) ;
      \draw    (458.5,210.5) -- (538.5,170.5) ;
      \draw    (518.5,110.5) -- (458.5,150.5) ;
      \draw    (458.5,210.5) -- (458.5,150.5) ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ] (449,150.5) .. controls (449,155.75) and (453.25,160) .. (458.5,160) .. controls (463.75,160) and (468,155.75) .. (468,150.5) .. controls (468,145.25) and (463.75,141) .. (458.5,141) .. controls (453.25,141) and (449,145.25) .. (449,150.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ] (449,70.5) .. controls (449,75.75) and (453.25,80) .. (458.5,80) .. controls (463.75,80) and (468,75.75) .. (468,70.5) .. controls (468,65.25) and (463.75,61) .. (458.5,61) .. controls (453.25,61) and (449,65.25) .. (449,70.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ] (529,170.5) .. controls (529,175.75) and (533.25,180) .. (538.5,180) .. controls (543.75,180) and (548,175.75) .. (548,170.5) .. controls (548,165.25) and (543.75,161) .. (538.5,161) .. controls (533.25,161) and (529,165.25) .. (529,170.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ] (369,170.5) .. controls (369,175.75) and (373.25,180) .. (378.5,180) .. controls (383.75,180) and (388,175.75) .. (388,170.5) .. controls (388,165.25) and (383.75,161) .. (378.5,161) .. controls (373.25,161) and (369,165.25) .. (369,170.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 255 }  ,fill opacity=1 ] (449,210.5) .. controls (449,215.75) and (453.25,220) .. (458.5,220) .. controls (463.75,220) and (468,215.75) .. (468,210.5) .. controls (468,205.25) and (463.75,201) .. (458.5,201) .. controls (453.25,201) and (449,205.25) .. (449,210.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 255 }  ,fill opacity=1 ] (449,270.5) .. controls (449,275.75) and (453.25,280) .. (458.5,280) .. controls (463.75,280) and (468,275.75) .. (468,270.5) .. controls (468,265.25) and (463.75,261) .. (458.5,261) .. controls (453.25,261) and (449,265.25) .. (449,270.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 255 }  ,fill opacity=1 ] (509,110.5) .. controls (509,115.75) and (513.25,120) .. (518.5,120) .. controls (523.75,120) and (528,115.75) .. (528,110.5) .. controls (528,105.25) and (523.75,101) .. (518.5,101) .. controls (513.25,101) and (509,105.25) .. (509,110.5) -- cycle ;
      \draw  [fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 255 }  ,fill opacity=1 ] (389,110.5) .. controls (389,115.75) and (393.25,120) .. (398.5,120) .. controls (403.75,120) and (408,115.75) .. (408,110.5) .. controls (408,105.25) and (403.75,101) .. (398.5,101) .. controls (393.25,101) and (389,105.25) .. (389,110.5) -- cycle ;
   \end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{equation*}
   n = 8
\end{equation*}

\chapter{Zestaw 12}
\section{Zadanie 6}

Niech $a_n$ oznacza liczbę ciągów binarnych długości $n$, w których dwa zera nie występują obok
siebie. Jaki jest związek ciągu $(a_n)$ z ciągiem Fibonacciego?

\subsection*{Rozwiązanie}

Zastanówmy się nad ostatnią cyfrą ciągu. \\
Mogą być dwa przypadki: ciąg kończy się cyfrą 1 albo cyfrą 0

Jeżeli ciąg kończy się na 1, to wiemy, że ma jeszcze $a_{n-1}$ możliwości na poprzednich miejscach.

Jeżeli kończy się na 0, to wiemy, że na przedostatniej pozycji musi być 1, zatem dwa ostatnie
miejsca są obstawione. Czyli ma jeszcze $a_{n-2}$ możliwości na poprzednich.

Dodatkowo, $a_0 = 1$ (bo ciąg pusty jest tylko jeden) oraz $a_1 = 2$.

Zatem ciąg $(a_n)$ definiujemy następująco:
\begin{equation*}
   \begin{cases}
      a_0 = 1 \\
      a_1 = 2 \\
      a_n = a_{n-1} + a_{n-2}
   \end{cases}
\end{equation*}

Jak łatwo zauważyć, jest to ciąg Fibonacciego przesunięty o jedną pozycję ($a_n = F_{n+1}$)

\section{Zadanie 8a}

Znaleźć jawny wzór na $n$-ty wyraz ciągu, jeśli $a_0 = 1$, $a_1 = 1$ et $a_{n+2} = a_{n+1} + 2a_n$

\subsection*{Rozwiązanie}

Wielomian charakterystyczny:
\begin{equation*}
   t^2 - t - 2 = 0 \iff (t+1)(t-2) = 0
\end{equation*}

Zatem wzór jawny ma postać:
\begin{equation*}
   a_n = A_1(-1)^n + A_2 2^n
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \begin{cases}
      a_0 = 1 = A_1 \cdot 1 + A_2 \cdot 1 \\
      a_1 = 1 = -A_1 + 2A_2
   \end{cases}
   \implies
   \begin{cases}
      A_1 = \frac{1}{3} \\
      A_2 = \frac{2}{3}
   \end{cases}
\end{equation*}

Zatem wzór jawny to:
\begin{equation*}
   a_n = \frac{(-1)^n + 2^{n+1}}{3}
\end{equation*}

\section{Zadanie 9b}

Znaleźć jawny wzór na $a_n$, jeśli $a_0 = -1$, $a_1 = 2$, $a_2 = 6$ et $a_{n+3} = 13a_{n+1} - 12a_n$

\subsection*{Rozwiązanie}

Wielomian charakterystyczny:
\begin{equation*}
   t^3 = 0t^2 + 13t^1 + 12t^0
\end{equation*}
\begin{equation*}
   t^3 - 13t^1 - 12t^0 = 0
\end{equation*}
\begin{equation*}
   (t+4)(t-1)(t-3) = 0
\end{equation*}

Zatem wzór jawny ma postać:
\begin{equation*}
   a_n = A(-4)^n + B \cdot 1^n + C \cdot 3^n
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \begin{cases}
      a_0 = -1 = A + B + C \\
      a_1 = 2 = -4A + B + 3C \\
      a_2 = 6 = 16A + B + 27C
   \end{cases}
   \implies
   \begin{cases}
      A = -\frac{2}{5} \\
      B = -\frac{11}{10} \\
      C = \frac{1}{2}
   \end{cases}
\end{equation*}

\begin{equation*}
   a_n = -\frac{2}{5}(-4)^n - \frac{11}{10} + \frac{1}{2} \cdot 3^n
   = \frac{4 \cdot (-4)^n + 5 \cdot 3^n - 11}{10}
\end{equation*}

\section{Zadanie 11}

Niech $(u_n)$ i $(v_n)$ będą ciągami spełniającymi warunki $u_0 = 1$, $v_0 = 5$ oraz:
\begin{equation*}
   \begin{cases}
      u_{n+1} = u_n + v_n \\
      v_{n+1} = -4u_n + 5v_n
   \end{cases}
\end{equation*}
Znaleźć jednorodne liniowe równania rekurencyjne, które spełniają ciągi $(u_n)$ i $(v_n)$
oraz podać jawne wzory na $n$-te wyrazy tych ciągów.

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   u_1 = u_0 + v_0 = 1 + 5 = 6
   \qquad \qquad
   v_1 = -4u_0 + 5v_0 = -4\cdot 1 + 5 \cdot 5 = 25-4 = 21
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \begin{cases}
      u_{n+1} = u_n + v_n \\
      v_{n+1} = -4u_n + 5v_n
   \end{cases}
   \implies
   \begin{cases}
      5v_n = 5u_{n+1} - 5u_n \\
      -4u_n = v_{n+1} - 5v_n
   \end{cases}
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \begin{cases}
      u_{n+2} = u_{n+1} + v_{n+1} \\
      v_{n+2} = -4u_{n+1} + 5v_{n+1}
   \end{cases}
\end{equation*}

\begin{multicols}{2}
   \begin{align*}
      u_{n+2} &= u_{n+1} + v_{n+1} \\
      u_{n+2} &= u_{n+1} + (-4u_n + 5v_n) \\
      u_{n+2} &= u_{n+1} - 4u_n + 5v_n \\
      u_{n+2} &= u_{n+1} - 4u_n + (5u_{n+1} - 5u_n) \\
      u_{n+2} &= 6u_{n+1} - 9u_n
   \end{align*}

   \begin{align*}
      v_{n+2} &= -4u_{n+1} + 5v_{n+1} \\
      v_{n+2} &= -4(u_n + v_n) + 5v_{n+1} \\
      v_{n+2} &= -4u_n - 4v_n + 5v_{n+1} \\
      v_{n+2} &= (v_{n+1} - 5v_n) - 4v_n + 5v_{n+1} \\
      v_{n+2} &= 6v_{n+1} - 9v_n
   \end{align*}
\end{multicols}

Jak widać, równanie charakterystyczne jest jednakowe dla obu ciągów
\begin{gather*}
   t^2 = 6t^1 - 9t^0 \\
   t^2 - 6t + 9 = 0 \\
   (t-3)^2 = 0
\end{gather*}
zatem dla obu równania jawne będą postaci $3^n (An + B)$

\vspace{-1em}
\begin{multicols}{2}
   \begin{equation*}
      \left\{ \begin{aligned}
         u_0 &= 1 = 3^0(A_u \cdot 0 + B_u) \\
         u_1 &= 6 = 3^1(A_u \cdot 1 + B_u)
      \end{aligned} \right.
      \implies
      \begin{cases}
         A_u = 1 \\
         B_u = 1
      \end{cases}
      \qquad
   \end{equation*}

   \begin{equation*}
      \qquad
      \left\{ \begin{aligned}
         v_0 &= 5 = 3^0(A_v \cdot 0 + B_v) \\
         v_1 &= 21 = 3^1(A_v \cdot 1 + B_v)
      \end{aligned} \right.
      \implies
      \begin{cases}
         A_v = 2 \\
         B_v = 5
      \end{cases}
   \end{equation*}
\end{multicols}

\subsection*{Odpowiedź}

\vspace{-2em}
\begin{multicols}{2}
   \begin{equation*}
      u_n = 3^n (n+1)
      \iff
      \left\{ \begin{aligned}
         u_0 &= 1 \\
         u_1 &= 6 \\
         u_{n+2} &= 6u_{n+1} - 9u_n
      \end{aligned} \right.
      \quad
   \end{equation*}

   \begin{equation*}
      \quad
      v_n = 3^n (2n+5)
      \iff
      \left\{ \begin{aligned}
         v_0 &= 5 \\
         v_1 &= 21 \\
         v_{n+2} &= 6v_{n+1} - 9v_n
      \end{aligned} \right.
   \end{equation*}
\end{multicols}

\section{Zadanie 12}

Dla stałych $A,B,C \in \R$ podać równania rekurencyjne, których rozwiązaniami są poniższe
ciągi:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item $a_n = A \cdot (-2)^n + B \cdot 3^n + C$
   \item $b_n = (A + Bn) \cdot 2^n + C \cdot 5^n$
   \item $c_n = (A + Bn + Cn^2) \cdot (-1)^n$
\end{enumerate}

\subsection*{Rozwiązanie a)}

\vspace{-1em}
\begin{align*}
   a_0 &= A \cdot (-2)^0 + B \cdot 3^0 + C = A + B + C \\
   a_1 &= A \cdot (-2)^1 + B \cdot 3^1 + C = -2A + 3B + C \\
   a_2 &= A \cdot (-2)^2 + B \cdot 3^2 + C = 4A + 9B + C
\end{align*}
\begin{gather*}
   t_1 = -2 \qquad t_2 = 3 \qquad t_3 = 1 \\
   (t+2)(t-3)(t-1) = 0 \\
   t^3 - 2t^2 - 5t + 6 = 0 \\
   t^3 = 2t^2 + 5t - 6 \\
   t^3 = 2t^2 + 5t^1 - 6t^0 \\
\end{gather*}
\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      a_0 &= A + B + C \\
      a_1 &= -2A + 3B + C \\
      a_2 &= 4A + 9B + C \\
      a_{n+3} &= 2a_{n+2} + 5a_{n+1} - 6a_n
   \end{aligned} \right.
\end{equation*}

\subsection*{Rozwiązanie b)}

\begin{equation*}
   b_n = (A + Bn) \cdot 2^n + C \cdot 5^n = A \cdot 2^n + Bn \cdot 2^n + C \cdot 5^n
\end{equation*}
\begin{gather*}
   (t-2)(t-2)(t-5) = 0 \\
   (t-2)^2 (t-5) = 0 \\
   t^3 - 9t^2 + 24t - 20 = 0
\end{gather*}
\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      b_0 &= (A + B \cdot 0) \cdot 2^0 + C \cdot 5^0 = A + C \\
      b_1 &= (A + B \cdot 1) \cdot 2^1 + C \cdot 5^1 = 2A + 2B + 5C \\
      b_2 &= (A + B \cdot 2) \cdot 2^2 + C \cdot 5^2 = 4A + 8B + 25C \\
      b_{n+3} &= 9b_{n+2} - 24b_{n+1} + 20b
   \end{aligned} \right.
\end{equation*}

\subsection*{Rozwiązanie c)}

\begin{equation*}
   (t + 1)^3 = t^3 + 3t^2 + 3t + 1 = 0
\end{equation*}
\begin{equation*}
   \left\{ \begin{aligned}
      c_0 &= A \\
      c_1 &= -A - B - C \\
      c_2 &= a + 2B + 4C \\
      c_{n+3} &= -3c_{n+2} - 3c_{n+1} - c_n
   \end{aligned} \right.
\end{equation*}

\section{Zadanie 14b}

Znaleźć jawny wzór na $(a_n)$ zgadując rozwiązanie szczególne lub przekształcając
zależność rekurencyjną do równania jednorodnego
\begin{equation*}
   \begin{cases}
      a_0 = 1 \\
      a_{n+1} = 3a_n + 3 \cdot (-2)^n
   \end{cases}
\end{equation*}

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   a_{n+1} = 3a_n + \overbrace{3 \cdot (\underbrace{-2}_s)^n}^{f(n)}
\end{equation*}


Wielomian charakterystyczny:
\begin{equation*}
   t^1 = 3t^0 \iff t = 3 \iff (t-3) = 0
\end{equation*}

$s \ne 3$, zatem $s$ nie jest pierwiastkiem wielomianu charakterystycznego, czyli
rozwiązanie szczególne $(p_n)$ liniowego równania rekurencyjnego jest postaci:
\begin{equation*}
   p_n = P_0 \cdot (-2)^n
\end{equation*}

Z powyższego oraz równania rekurencyjnego $p_{n+1} = 3p_n + 3 \cdot (-2)^n$ wyliczamy:
\begin{equation*}
   \begin{cases}
      p_0 = P_0 \cdot (-2)^0 = P_0 \\
      p_1 = 3p_0 + 3 (-2)^0 = 3P_0 + 3 \\
      p_1 = P_0 \cdot (-2)^1
   \end{cases}
   \implies
   -2 P_0 = 3P_0 + 3 \implies 5P_0 = -3 \implies P_0 = -\frac{3}{5}
\end{equation*}
Zatem
\begin{equation*}
   p_n = \frac{-3 \cdot (-2)^n}{5}
\end{equation*}

Rozwiązanie ogólne równania jednorodnego ma postać:
\begin{equation*}
   h_n = A \cdot 3^n
\end{equation*}
zatem:
\begin{equation*}
   a_n = h_n + p_n = A \cdot 3^n + \frac{-3 \cdot (-2)^n}{5}
\end{equation*}

Z warunków początkowych wyliczamy $A$:
\begin{equation*}
   a_0 = 1 = A \cdot 3^0 + \frac{-3 \cdot (-2)^0}{5} = A - \frac{3}{5} \implies A = \frac{8}{5}
\end{equation*}

Zatem ostatecznie:
\begin{equation*}
   a_n = \frac{8}{5} \cdot 3^n - \frac{3}{5} \cdot (-2)^n
\end{equation*}

\section{Zadanie 17 [niedokończone]}

Niech $q_n$ oznacza liczbę $n$-elementowych ciągów złożonych z cyfr 0, 1, 2, 3, które
zawierają nieparzystą liczbę zer (przyjmujemy $q_0 = 0$). Pokazać, że ciąg $(q_n)$ spełnia
zależność rekurencyjną $q_{n+1} = 2q_n + 4^n$ oraz znaleźć jawny wzór na $q_n$.

\subsection*{Rozwiązanie}

Niech $\overline{q}_n$ to będzie liczba $n$-elementowych ciągów złożonych z cyft 0,1,2,3,
które zawierają \textit{parzystą} liczbę zer.

\begin{equation*}
   q_n = \overline{q}_{n-1} + 3q_{n-1}
\end{equation*}

\section{Zadanie 18a [niedokończone]}

Przekształcić poniższą zależność rekurencyjną (np.\ wprowadzając pomocnicze ciągi), aby uzyskać
liniowe równanie rekurekcyjne. Rozwiązać otrzymane równanie a następnie oryginalną zależność.
\begin{equation*}
   \begin{cases}
      a_0 = 0 \\
      a_{n+1} = 3a_n + 3^n + 1
   \end{cases}
\end{equation*}

\subsection*{Rozwiązanie}
\begin{equation*}
   a_{n+1} = 3a_n + \underbrace{3^n + 1}_{f(n)}
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \Big( t^1 = 3t^0 \iff (t-3) = 0 \Big) \implies a_n = \underbrace{A \cdot 3^n}_{h_n} \ + \ p_n
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \dots?
\end{equation*}

\chapter{Zestaw 13}
\section{Zadanie 1a}

Zapisać w możliwie najprostszej postaci funkcje tworzące \\
ciągów $0,1,0,1,0,1,0,1,\dots$ oraz $1,2,3,4,5,6,7,\dots$

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      (a_n) = 0,1,0,1,0,1,0,1,\ldots \implies
      A(x) &= 0 + x + 0 + x^3 + 0 + x^5 + \ldots
      = \\ &=
      x(1 + x^2 + x^4 + \ldots)
      = \\ &=
      x \big( 1 + x^2 + (x^2)^2 + \ldots \big)
      = \frac{1}{1 - x^2}
   \end{aligned}
\end{equation*}

\begin{equation*}
   (b_n) = 1,2,3,4,5,6,7,\ldots
   \implies
   b_n = n + 1
   \implies
   B(x) = \sum_{n=0}^\infty (n+1)x^n = \frac{1}{(1-x)^2}
\end{equation*}

\section{Zadanie 3d}

Znaleźć współczynnik przy $x^{12}$ w $\displaystyle \frac{x^2}{(1+2x)^3}$

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{tcolorbox}
   \begin{equation*}
      \frac{1}{(1-x)^m} = \sum_{n=0}^\infty \binom{n + m - 1}{n} x^n
   \end{equation*}
\end{tcolorbox}

\begin{align*}
   \frac{x^2}{(1+2x)^3} \ &= \ x^2 \cdot \frac{1}{(1+2x)^3} \ = \ x^2 \cdot \frac{1}{\big(1-(-2x)\big)^3}
   \ = \\ &=\
   x^2 \cdot \sum_{n=0}^\infty \binom{n + 3 - 1}{n}(-2x)^n
   \ = \\ &=\
   x^2 \cdot \sum_{n=0}^\infty \binom{n + 2}{n}(-2)^n x^n
   \ = \\ &=\
   \cdot \sum_{n=0}^\infty \binom{n + 2}{n}(-2)^n x^{n+2}
\end{align*}

$x^{n+2} = x^12 \iff n = 10$, zatem szukany współczynnik to:
\begin{equation*}
   \binom{10 + 2}{10}(-2)^{10} \ = \ \colorbox{yellow}{$\displaystyle \binom{12}{10} \cdot 2^{10}$}
\end{equation*}

\section{Zadanie 4a}

Przy pomocy funkcji tworzących znaleźć jawny wzór na $n$-ty wyraz ciągu $(a_n)$ jeśli:
\[ a_0 = 1, \quad a_1 = 1, \quad a_{n+2} = a_{n+1} + 2a_n \]

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{align*}
   A(x) &= \sum_{n=0}^\infty a_n x^n = a_0 + a_1 x + \sum_{n=2}^\infty a_n x^n
   =\\ &=
   1 + x + \sum_{n=2}^\infty a_n x^n = 1 + x + \sum_{n=0}^\infty a_{n+2} x^{n+2}
   =\\ &=
   1 + x + \sum_{n=0}^\infty (a_{n+1} + 2a_n) x^{n+2}
   =\\ &=
   1 + x + \sum_{n=0}^\infty a_{n+1} x^{n+2} + \sum_{n=0}^\infty 2a_n x^{n+2}
   =\\ &=
   1 + x
   + x \underbrace{\sum_{n=0}^\infty a_{n+1} x^{n+1}}_{A(x) - a_0}
   + 2x^2 \underbrace{\sum_{n=0}^\infty a_n x^n}_{A(x)}
   =\\ &=
   1 + x + x(A(x) - a_0) + 2x^2 A(x)
   =\\ &=
   1 + x + xA(x) - a_0 x + 2x^2 A(x)
   =\\ &=
   1 + x + xA(x) - x + 2x^2 A(x)
   =\\ &=
   1 + xA(x) + 2x^2 A(x)
   \implies
   A(x) \cdot (1 - x - 2x^2) = 1
   \underarrow[\implies][\uparrow]{\footnotesize\textrm{\textit{dla $1-x-2x^2=0$ lewa strona i tak nie byłaby prawdą}}}
   A(x) = \frac{1}{1-x-2x^2}
\end{align*}

\begin{equation*}
   A(x) = \frac{1}{1-x-2x^2} = \frac{1}{(1+x)(1-2x)} = \frac{\beta}{1+x} + \frac{\gamma}{1-2x}
   \implies
   1 = \beta \cdot (1-2x) + \gamma \cdot (1+x)
\end{equation*}
\begin{equation*}
   \begin{cases}
      1 = \beta \cdot (1+2) \for x = -1 \\
      1 = \frac{3}{2} \gamma \for x = \frac{1}{2}
   \end{cases}
   \implies
   \begin{cases}
      \beta = \frac{1}{3} \\
      \gamma = \frac{2}{3}
   \end{cases}
   \implies
   A(x) = \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{1+x} + \frac{2}{3} \cdot \frac{1}{1-2x}
\end{equation*}

\begin{align*}
   A(x) &= \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{1+x} + \frac{2}{3} \cdot \frac{1}{1-2x}
   =\\ &=
   \frac{1}{3} \sum_{n=0}^\infty (-1)^n x^n + \frac{2}{3} \sum_{n=0}^\infty 2^n x^n
   =\\ &=
   \sum_{n=0}^\infty \left( \frac{1}{3} \cdot (-1)^n + \frac{2}{3} \cdot 2^n \right) x^n
   \implies
   a_n = \frac{1}{3} \cdot (-1)^n + \frac{2}{3} \cdot 2^n
\end{align*}

\begin{equation*}
   a_n = \frac{(-1)^n + 2^{n+1}}{3}
\end{equation*}

\section{Zadanie 6a}

Rozłożyć $\frac{9x-4}{3x^2 + 5x - 2}$ na ułamki proste, a następnie znaleźć
współczynniki przy $x^n$ w rozwinięciu tej funkcji wymiernej w szereg.

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   F(x) = \frac{9x-4}{3x^2 + 5x - 2} = \frac{9x-4}{(3x-1)(x+2)} = \frac{A}{3x-1} + \frac{B}{x+2}
\end{equation*}

\begin{equation*}
   9x-4 = A(x+2) + B(3x-1)
\end{equation*}
\begin{equation*}
   \left. \begin{aligned}
      3A+2B = 5 &\for x=1 \\
      2A-B = -4 &\for x=0
   \end{aligned} \right\}
   \implies
   \begin{cases}
      B = 2A+4 \\
      3A + 4A + 8 = 5
   \end{cases}
   \implies
   \begin{cases}
      A = -\frac{3}{7} \\
      B = \frac{22}{7}
   \end{cases}
   \implies
\end{equation*}
\begin{align*}
   \implies F(x) &=
   \colorbox{yellow}{$\displaystyle -\frac{3}{7} \cdot \frac{1}{3x-1} + \frac{22}{7} \cdot \frac{1}{x+2}$}
   =\\ &=
   \frac{3}{7} \cdot \frac{1}{1-3x} - \frac{22}{7} \cdot \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1-\frac{1}{2}x}
   =\\ &=
   \sum_{n=0}^\infty \frac{3}{7} \cdot (3x)^n - \sum_{n=0}^\infty \frac{11}{7} \cdot \left( \frac{1}{2}x \right)^n
   =\\ &=
   \sum_{n=0}^\infty \frac{3^{n+1}}{7} x^n - \frac{11}{7} \cdot \frac{1}{2^n} x^n
   =\\ &=
   \sum_{n=0}^\infty \colorbox{yellow}{$\displaystyle \frac{3^{n+1} - \frac{11}{2^n}}{7}$} x^n
\end{align*}

\section{Zadanie 8a}

Niech $A(x)$ będzie funkcją tworzącą ciągu $(a_n)$. \\
Pokazać, że jeśli $s_n = \sum_{k=0}^n a_k$, to funkcją tworzącą ciągu $(s_n)$ jest $\frac{A(x)}{1-x}$.

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{align*}
   S(x) &= \sum_{n=0}^\infty \left( \sum_{k=0}^n a_k \right) x^n
   =\\ &=
   (a_0) + (a_0 x^1 + a_1 x^1) + (a_0 x^2 + a_1 x^2 + a_2 x^2) + \ldots + (a_0 x^5 + a_1 x^5 + \ldots + a_5 x^5) + \ldots
   =\\ &=
   (a_0 + a_1 x^1 + a_2 x^2 + \ldots) + (a_0 x^1 + a_1 x^2 + \ldots) + \ldots + (a_0 x^5 + a_1 x^6 + \ldots) + \ldots
   =\\ &=
   (a_0 + a_1 x^1 + a_2 x^2 + \ldots) + x^1(a_0 + a_1 x^1 + \ldots) + x^2(a_0 + a_1 x^1 + \ldots) + \ldots
   =\\ &=
   \underbrace{(a_0 + a_1 x^1 + a_2 x^2 + \ldots)}_{A(x)} \cdot (1 + x + x^2 + \ldots)
   =\\ &=
   \ A(x) \cdot \sum_{n=0}^\infty x^n \ = \ A(x) \cdot \frac{1}{1-x} \ = \ \frac{A(x)}{1-x}
   \qquad\qquad\qed
\end{align*}

\section{Zadanie 13}

"Wprost" oraz przy pomocy funkcji tworzących wyznaczyć liczbę sposobów, na które można
rozmienić kwotę 1zł przy pomocy (dowolnej liczby) monet 50gr, 20gr, 10gr i 5gr

\subsection*{Rozwiązanie}

\section{Zadanie 14a}

Interpretując szereg jako funkcję tworzącą ciągu odpowiadającego podziałom liczby
$n$ znaleźć współczynnik przy $x^{10}$ w wyrażeniu:
\begin{equation*}
   A(x) = \frac{1}{1-x} \cdot \frac{1}{1-x^3} \cdot \frac{1}{1-x^4}
\end{equation*}

\section{Zadanie}

Znaleźć i rozwiązać równania rekurencyjne opisujące optymistyczną, średnią
i~pesymistyczną liczbę porównań wykonaną przez algorytm QuickSort podczas
sortowania $n$-elementowej tablicy (można założyć, że $n$ jest potęgą 2).

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{tcolorbox}
   \textbf{Twierdzenie o rekurencji uniwersalnej}\\
   Jeżeli funkcja $T(n)$ dla $a \ge 1, b > 1, n > 0$ et funkcji dodatniej $f$ jest zdefiniowana jako:
   \begin{equation*}
      T(n) = \begin{cases}
         \Theta(1)                         & \for 1 \le n \le b \\
         aT\left(\frac{n}{b}\right) + f(n) & \for n \ge b
      \end{cases}
   \end{equation*}
   to:
   \begin{equation*}
      T(n) = \begin{cases}
         \Theta(n^{\log_b a})                & \for \ O(n^{\log_b a-\epsilon}),\ \epsilon > 0 \\
         \Theta(n^{\log_b a} \cdot \log n)   & \for \ \Theta(n^{\log_b a}) \\
         \Theta(f(n))                        & \for \ \Omega(n^{\log_b a + \epsilon}),\ \epsilon > 0 \Land af(\frac{n}{b}) \le cf(n),\ c < 1
      \end{cases}
   \end{equation*}
\end{tcolorbox}

\subsubsection*{Optymistyczny}

Z wersją optymistyczną mamy do czynienia, gdy za każdym razem jako pivot podziału wybrana
zostaje mediana z sortowanego aktualnie fragmentu tablicy, czyli gdy każdy podział daje
dwa równe podzbiory danych.

\vspace{-1em}
\begin{equation*}
   T(n) = 2T\left(\frac{n}{2}\right) + n
   \quad\longrightarrow\quad
   a = 2,\ b = 2,\ f(n) = n
\end{equation*}
\begin{equation*}
   n^{\log_b a} = n^{\log_2 2} = n^1 = n \implies f(n) = \Theta(n^{\log_b a}) \implies
   T(n) = \Theta(n^{\log_2 2} \cdot \log n) = \colorbox{GreenYellow}{$\Theta(n \log n)$}
\end{equation*}

\begin{tcolorbox}
   \underline{Bez \textit{twierdzenia o rekurencji uniwersalnej}}:

   \begin{equation*}
      \left. \begin{aligned}
         T(n) &= 2T\left(\frac{n}{2}\right) + n = 2\Bigg(T\left(\frac{n}{4}\right) + \frac{n}{2}\Bigg) + n = \\
         &= 4T\left(\frac{n}{4}\right) + 2\frac{n}{2} + n = \\
         &= 8T\left(\frac{n}{8}\right) + 4\frac{n}{4} + 2\frac{n}{2} + n = \\
         &= \ldots
      \end{aligned} \right\} \implies
      T(n) = 2^k T\left(\frac{n}{2^k}\right) + kn
   \end{equation*}

   Zakładając, że $T(1)=1$ oraz $n=2^k$:
   \begin{equation*}
      T(n) = 2^k T\left(\frac{2^k}{2^k}\right) + k2^k = 2^k T(1) + k2^k = 2^k + k2^k
   \end{equation*}
   \begin{equation*}
      n = 2^k \implies k = \log_2 n \implies T(n) = 2^{\log_2 n} + \log_2 n \cdot 2^{\log_2 n}
      = \colorbox{GreenYellow}{$n + n \log_2 n$}
   \end{equation*}
\end{tcolorbox}

\subsubsection*{Średni}

Średni czas działania algorytmu jest bliski najlepszemu przypadkowi. W wielu sytuacjach
podziały przeciętnie wypadają w połowie. Wzór rekurencyjny dla liczby porównań przeprowadzanych
w~algorytmie sortowania szybkiego dla $n$ losowo ułożonych elementów jest postaci:
\begin{equation*}
   T(n) = \begin{cases}
      n + 1 + \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \Big(T(k-1) + T(n-k)\Big) & \for n \ge 2 \\
      0                                                            & \for 0 \le n \le 1
   \end{cases}
\end{equation*}

Rozbijamy sumę:
\begin{equation*}
   n + 1 + \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \Big(T(k-1) + T(n-k)\Big)
   =
   n + 1 + \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n T(k-1) + \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n T(n-k)
\end{equation*}

Zauważamy, że powyższe sumy są sobie równe, gdyż ({\footnotesize "$T$" pominięte poniżej z powodów typograficznych}):
\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      \sum_{k=1}^n (k-1) &= (1-1) + (2-1) + \dots + (n-1) = (0) + (1) + \dots + (n-1) = \\
      & = (n-1) + \dots + (1) + (0) = (n-1) + \dots +  (n-n+1) + (n-n) = \sum_{k=1}^n (n-k)
   \end{aligned}
\end{equation*}

Zatem:
\begin{equation*}
   T(n) = n + 1 + \frac{2}{n} \sum_{k=1}^n T(k-1) = n + 1 + \frac{2}{n} \sum_{k=0}^{n-1} T(k)
\end{equation*}

Mnożąc obustronnie przez $n$:
\begin{equation*}
   \underbrace{n \cdot T(n) = n(n + 1) + 2 \sum_{k=0}^{n-1} T(k)}_{F_1}
   =
   \underbrace{n(n+1) + 2 T(n-1) + 2\sum_{k=0}^{n-2} T(k)}_{F_2}
\end{equation*}

Podstawiając $n-1$ do $F_1$:
\begin{equation*}
   (n-1) \cdot T(n-1) = (n-1)n + 2 \sum_{k=0}^{n-2} T(k) \iff 2 \sum_{k=0}^{n-2} T(k) = (n-1) \cdot T(n-1) - n(n-1)
\end{equation*}

Eliminujemy sumę aplikując powyższą równośc do $F_2$:
\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      n \cdot T(n) &= n(n+1) + 2 T(n-1) + (n-1) \cdot T(n-1) - n(n-1) = \\
      &= n(n+1) + (2 + n - 1)\cdot T(n-1) - n(n-1) = \\
      &= n(n+1) - n(n-1) + (n + 1)\cdot T(n-1) = \\
      &= n(n+1 - n+1) + (n + 1)\cdot T(n-1) = 2n + (n + 1)\cdot T(n-1)
   \end{aligned}
\end{equation*}

Dzielimy obustronnie przez $n(n+1)$:
\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      \frac{T(n)}{n+1} &= \frac{2}{n+1} + \frac{T(n-1)}{n} = \\
      &= \frac{2}{n+1} + \frac{2}{n-1+1} + \frac{T(n-2)}{n-1} = \\
      &= \frac{2}{n+1} + \frac{2}{n} + \frac{2}{n-1} + \frac{T(n-3)}{n-2} = \\
      &= \frac{2}{n+1} + \frac{2}{n} + \frac{2}{n-1} + \frac{2}{n-2} + \frac{T(n-4)}{n-3} = \\
      &= \frac{2}{n+1} + \frac{2}{n} + \frac{2}{n-1} + \frac{2}{n-2} + \dots + \frac{T(n-n+2)}{n-n+3} + \frac{T(n-n+1)}{n-n+2} = \\
      &= \frac{2}{n+1} + \frac{2}{n} + \frac{2}{n-1} + \frac{2}{n-2} + \dots + \frac{T(2)}{3} + \frac{T(1)}{2} = \\
      &= \frac{2}{n+1} + \frac{2}{n} + \frac{2}{n-1} + \frac{2}{n-2} + \dots + \frac{T(2)}{3} + 0 = \\
      &= \sum_{k=2}^n \frac{2}{k+1} = 2 \sum_{k=2}^n \frac{1}{k+1}
   \end{aligned}
\end{equation*}

Dla dostatecznie dużych $n$:
\begin{equation*}
   \frac{T(n)}{n+1} = 2 \sum_{k=2}^n \frac{1}{k+1} \approx 2 \sum_{k=2}^n \frac{1}{k}
   \approx 2 \Integral{1}{n}{\frac{1}{x}}{x} = 2 \ln n
\end{equation*}

Przekształcając aby usuwając $n+1$ z mianownika otrzymujemy wynik:
\begin{equation*}
   T(n) \approx (2 \ln n)(n+1) = 2(n+1) \ln n \approx \colorbox{GreenYellow}{$2n \ln n$}
\end{equation*}

\subsubsection*{Pesymistyczny}

Przypadek pesymistyczny QuickSort’a  zachodzi gdy za pivot wybrany jest element
najmniejszy lub największy. Jeśli tak się stanie, jedna z podtablic będzie pusta,
zatem QuickSort będzie ponownie wywołany wyłącznie na jednej tablicy o rozmiarze $n-1$.

\begin{equation*}
   T(n) = \begin{cases}
      T(n-1) + n  & \for n \ge 2 \\
      0           & \for 0 \le n \le 1 \\
   \end{cases}
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \begin{aligned}
      T(n) &= T(n-1) + n \\
      T(n-1) &= T(n-2) + (n-1) \\
      T(n-2) &= T(n-3) + (n-2) \\
      &\quad\vdots \\
      T(3) &= T(2) + 3 \\
      T(2) &= T(1) + 2 \\
      T(1) &= 1
   \end{aligned}
\end{equation*}

\begin{equation*}
   T(n) = n + (n-1) + (n-2) + \cdots + 3 + 2 + 1 = \sum_{k=1}^{n} k
   = \colorbox{GreenYellow}{$\displaystyle \frac{n(n-1)}{2}$}
\end{equation*}

\end{document}

% vim: spl=pl
