\documentclass[oneside]{book}

\usepackage[a4paper, vmargin=20pt, hmargin=50pt, head=16pt, includehead]{geometry}
\usepackage[inline]{enumitem}
\usepackage{amsmath}     % math
\usepackage{amssymb}     % math symbols
\usepackage{caption}
\usepackage{changepage}  % for the adjustwidth environment
\usepackage{enumitem}    % enumerate/list items
\usepackage{fancyhdr}    % header
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtools}   % math tools
\usepackage{multicol}    % multiple columns
\usepackage{pgfplots}    % graphs
\usepackage{siunitx}
\usepackage{soul}
\usepackage{stackengine} % stacking objects vertically
\usepackage{titlesec}    % alternative section titles
\usepackage{varwidth}
\usepackage{xcolor}      % color text

\usepgfplotslibrary{fillbetween}

\newcommand{\Because}{\quad\because\quad}
\newcommand{\case}[1]{\textrm{#1$^\circ$}}
\newcommand{\ceil}[1]{\left\lceil #1 \right\rceil}
\newcommand{\degree}{^{\circ}}
\newcommand{\diff}{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}
\newcommand{\for}{\ \leftrightarrow\ }
\newcommand{\Integral}[4]{\int_{#1}^{#2} \! #3 \, \mathop{}\!\mathrm{d}#4}
\newcommand{\mathcolorbox}[2]{\colorbox{#1}{$\displaystyle #2$}}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
\newcommand{\qed}{\textbf{\textit{QED}}}
\newcommand{\qef}{\textbf{\textit{QEF}}}
\newcommand{\Land}{\quad\land\quad}
\newcommand{\Lor}{\quad\lor\quad}

\let\oldref\ref
\renewcommand{\ref}[1]{\mathrm{(\oldref{#1})}}

\DeclareMathOperator{\?}{?}
\DeclareMathOperator{\dom}{dom}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\alp}{alph}
\DeclareMathOperator{\lcm}{lcm}
\DeclareMathOperator{\lin}{lin}
\DeclareMathOperator{\N}{\mathbb{N}}
\DeclareMathOperator{\R}{\mathbb{R}}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\Z}{\mathbb{Z}}

\let\oldepsilon\epsilon
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}

\counterwithout{equation}{section} % reset equation counter after each section

\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{}{0pt}{} % remove section numbering
\titleformat{\chapter}{\normalfont\Huge\bfseries\centering}{}{0pt}{}

\let\stdsection\section
\renewcommand\section{\clearpage\stdsection} % each section on new page

\setlength{\parskip}{0.7em}
\setlength{\parindent}{0em}

\pagestyle{fancy}
%
\renewcommand{\chaptermark}[1]{ \markboth{#1}{} }
\renewcommand{\sectionmark}[1]{ \markright{#1}{} }
%
\lhead{Rachunek prawdopodobieństwa i statystyka}
\rhead{\leftmark \quad\qquad \rightmark}

\renewcommand*\contentsname{Zadania}

\begin{document}

\tableofcontents
\nopagebreak[0]

\chapter{Zestaw 1}
\section{Zadanie 9}

Danych jest $n$ anten, z czego $m$ wadliwych i $n-m$ działających. Załóż, że
anteny wadliwe są nierozróżnialne i~że anteny działające również są
nierozróżnialne. Ile jest liniowych układów anten w taki sposób, że żadne dwie
wadliwe anteny nie sąsiadują ze sobą?

\subsection*{Rozwiązanie}

Jeżeli ilośc wadliwych anten przewyższa ilość anten sprawych o więcej niż 1
(tj.\ $m > n-m-1$), to istnieje $0$ takich układów, gdyż brakuje anten sprawnych
do odzielenia zepsutych.

Ponieważ żadne dwie wadliwe anteny nie sąsiadują ze sobą, wiadomo, iż pomiędzy
nimi musi być przynajmniej jedna sprawna, tj.\ układ typu
\texttt{\ ł\ \dots\ ł l ł l ł\ \dots\ ł\ } (\texttt{ł} - zepsuta, \texttt{l} - sprawna).
Stąd wynika, że spośród $n-m$ sprawnych anten $m-1$ zawsze będzie stało pomiędzy
niesprawnymi.

Problem sprowadza się więc do ustawienia $N = n-m-(m-1) = n - 2m + 1$ sprawnych
anten na $k = m+1$~``stosach''.

Zatem z \textit{zasady rozmieszczania przedmiotów w pudełkach}:

\begin{equation*}
   \binom{N+k-1}{k-1} = \binom{(n-2m+1)+(m+1)-1}{(m+1)-1} = \binom{n-m+1}{m}
\end{equation*}


\chapter{Zestaw 3}
\section{Zadanie 4}

W firmie IT $20\%$ wytwarzanych modułów przechodzi specjalny proces inspekcji.
Z danych historycznych wiadomo, że każdy moduł poddany inspekcji nie ma
defektów z prawdopodobieństwem $0.95$. Dla modułu nie poddanego procesowi
inspekcji prawdopodobieństwo to wynosi jedynie $0.7$. Klient znalazł defekt
w~module.  Jakie jest prawdopodobieństwo, że moduł ten przeszedł przez proces
inspekcji?

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   P(I) = 0.2 \qquad
   P(S|I) = 0.95 \qquad
   P\left(S|\overline{I}\right) = 0.7 \qquad
   P\left(I|\overline{S}\right) = \?
\end{equation*}

\begin{align*}
   P(I)   = 0.2  &\implies P\left(\overline{I}\right) = 0.8 \\
   P(S|I) = 0.95 &\implies P\left(\overline{S}|I\right) = 0.05 \\
   P\left(S|\overline{I}\right) = 0.7 &\implies P\left(\overline{S}|\overline{I}\right) = 0.3
\end{align*}

Korzystając ze wzoru Bayesa:

\begin{equation*}
   P\left(I|\overline{S}\right) = \frac{P\left(\overline{S}|I\right) \cdot P(I) }{
      P\left(\overline{S}|I\right) \cdot P(I)
      +
      P\left(\overline{S}|\overline{I}\right) \cdot P(\overline{I})
   }
   = \frac{0.05 \cdot 0.2}{0.05 \cdot 0.2 + 0.3 \cdot 0.8} = 0.04
\end{equation*}

\subsection*{Odpowiedź}

Prawdopodobieństwo, że ten moduł przeszedł inspekcję wynosi $4\%$.

\section{Zadanie 7}

Rysunek przedstawia redundantny system przetwarzania informacji. Informacja
idzie od lewej do prawej przez komponenty $A, B, C, D, E$ wg wskazanych linii.
Jeśli komponent $A$ się zepsuje, informacja może nadal dojść do miejsca
przeznaczenia, poprzez komponent $E$. Jeśli z kolei zepsują się $C$ i $E$,
informacja nadal może dojść poprzez ścieżkę $A-B-D$. Jeśli zepsują się $A$ i~$E$,
informacja nie dojdzie, bo nie ma wtedy żadnej możliwej ścieżki dojścia.
Komponenty są od siebie niezależne. Niezawodność systemu to prawdopodobieństwo
dotarcia informacji do celu. Wyznacz niezawodność systemu z rysunku, jeśli
wiadomo, że prawdopodobieństwa awarii modułów $A-E$ wynoszą odpowiednio:
$P(A) = P(C) = 0.05,\quad P(B) = 0.1,\quad P(D) = P(E) = 0.01$

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-0.5,xscale=0.5]
      \draw (120,80)  -- (180,80)  -- (180,120) -- (120,120) -- cycle ;
      \draw (220,80)  -- (280,80)  -- (280,120) -- (220,120) -- cycle ;
      \draw (360,40)  -- (420,40)  -- (420,80)  -- (360,80)  -- cycle ;
      \draw (360,120) -- (420,120) -- (420,160) -- (360,160) -- cycle ;
      \draw (240,160) -- (300,160) -- (300,200) -- (240,200) -- cycle ;

      \draw (220,100) -- (180,100) ;
      \draw (280,100) -- (320,100) ;
      \draw (320,100) -- (320,140) ;
      \draw (320,60)  -- (320,100) ;
      \draw (320,140) -- (360,140) ;
      \draw (320,60)  -- (360,60)  ;
      \draw (120,100) -- (80,100)  ;
      \draw (80,100)  -- (80,180)  ;
      \draw (300,180) -- (500,180) ;
      \draw (420,60)  -- (460,60)  ;
      \draw (420,140) -- (460,140) ;
      \draw (460,60)  -- (460,140) ;
      \draw (460,100) -- (500,100) ;
      \draw (500,100) -- (500,180) ;
      \draw (80,180)  -- (240,180) ;
      \draw (80,140)  -- (40,140)  ;
      \draw (500,140) -- (540,140) ;

      \draw (138,87)  node [anchor=north west][inner sep=0.75pt] [align=left] {A};
      \draw (238,88)  node [anchor=north west][inner sep=0.75pt] [align=left] {B};
      \draw (378,48)  node [anchor=north west][inner sep=0.75pt] [align=left] {C};
      \draw (378,128) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt] [align=left] {D};
      \draw (258,168) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt] [align=left] {E};
   \end{tikzpicture}
\end{figure}

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   P(N) = P(\overline{Q}) = \? \for P(Q) = P\big(A \cup B \cup (C \cap D)\ |\ E \big)
\end{equation*}

Ponieważ malfunkcje komponentów są zdarzeniami niezależnymi, to możemy
prawdopodobieństwo warunkowe oraz prawdopodobieństwo iloczynu tych zdarzeń
otrzymać obliczając iloczyn prawdopodobieństw zdarzeń składowych,
tj.~$P(U|W) = P(U \cap W) = P(U) \cdot P(W)$.

\begin{align*}
   P(X) &= P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B) = P(A) + P(B) - P(A) \cdot P(B) \\
   P(Y) &= P(C \cap D) = P(C) \cdot P(D) \\
   P(Z) &= P(X \cup Y) = P(X) + P(Y) - P(X \cap Y) = P(X) + P(Y) - P(X) \cdot P(Y) \\
   P(Q) &= P\big(A \cup B \cup (C \cap D)\ |\ E \big) = P(X \cup Y\ |\ E) = P(Z|E) = P(Z \cap E) = P(Z) \cdot P(E) \\
   P(N) &= 1 - P(Q)
\end{align*}
\begin{align*}
   P(X) &= 0.05 + 0.1 - 0.05 \cdot 0.1 = 0.145 \\
   P(Y) &= 0.05 \cdot 0.01 = 0.0005 \\
   P(Z) &= 0.145 + 0.0005 - 0.145 \cdot 0.005 = 0.1454275 \\
   P(Q) &= 0.1454275 \cdot 0.01 = 0.001454275
\end{align*}

\begin{equation*}
   P(N) = 1 - 0.001454275 = 0.998545725
\end{equation*}

\subsection*{Odpowiedź}

System ten jest w ${\raise.17ex\hbox{$\scriptstyle\sim$}} 99.85\%$ niezawodny.

\chapter{Zestaw 4}
\section{Zadanie 1}

Niezależne próby polegające na rzucie monetą, gdzie prawdopodobieństwo
wypadnięcia orła wynosi $p$ są kontynuowane do momentu, w którym wypadnie orzeł
lub przeprowadzimy $n$ prób. Niech $X$ będzie zmienną losową oznaczającą liczbę
rzutów monetą.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item Jakie wartości może przyjmować $X$?
   \item Oblicz prawdopodobieństwa $P\{X = i\}$
   \item Pokaż, że prawdopodobieństwa z b) sumują się do 1
\end{enumerate}

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item $X \in \{1, 2, \dots, n\}$
   \item $
      \left\{ \begin{array}{l}
         P\{X = i\} = (1-p)^{i-1}p \for i < n \\[0.5em]
         P\{X = n\} = (1-p)^{n-1}
      \end{array} \right. $
   \item $
      \begin{aligned}
         \sum_{i=1}^n P\{X = i\} &=
         \ \sum_{i=1}^{n-1} P\{X = i\} + P\{X = n\}
         \ = \ p\frac{1 - (1-p)^{n-1}}{1-(1-p)} + P\{X = n\} \ =\\
         &= \ 1 - (1-p)^{n-1} + P\{X = n\} \ =
         \ 1 - (1-p)^{n-1} + (1-p)^{n-1} \ = 1 \qquad \qef
      \end{aligned} $
\end{enumerate}

\section{Zadanie 2}

3 kule losowane z urny z 3 białymi, 3 czerwonymi i 5 czarnymi. Wygrywamy \$1 za
każdą białą i tracimy \$1 za każdą czerwoną. Niech $X$ to zmienna losowa
oznaczająca całkowitą wygraną. Oblicz prawdopodobieństwo wygranej (uzyskania
co najmniej \$1).

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   X \in \{ -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3 \}
   \qquad
   \#\Omega = \binom{11}{3} = 165
   \qquad
   P\{X \ge 1\} = \?
\end{equation*}

\begin{align*}
   P\{X = 3\} &= \frac{\binom{3}{3} }{\#\Omega} = \frac{1}{165} \\
   P\{X = 2\} &= \frac{\binom{3}{2} \binom{5}{1}}{\#\Omega} = \frac{3 \cdot 5}{165} = \frac{15}{165} \\
   P\{X = 1\} &= \frac{\binom{3}{1} \binom{5}{2}}{\#\Omega} + \frac{\binom{3}{2} \binom{3}{1}}{\#\Omega} = \frac{3 \cdot 10 + 3 \cdot 3}{165} = \frac{39}{165}
\end{align*}

\begin{equation*}
   P\{X \ge 1\} = P\{X = 3\} + P\{X = 2\} + P\{X = 1\} = \frac{1 + 15 + 39}{165} = \frac{55}{165} = \frac{1}{3}
\end{equation*}

\section{Zadanie 7}

Wiadomo, że śrubki produkowane przez pewnego producenta są wadliwe
z~prawdopodobieństwem 0.01 (niezależnie od siebie). Producent śrubek sprzedaje
je w pakiecie po 10 sztuk i gwarantuje zwrot pieniędzy, jeśli w zestawie będzie
więcej niż 1 wadliwa śrubka. Dla jakiego odsetka zakupionych zestawów śrubek
producent będzie musiał zwrócić pieniądze?

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   P\{X > 1\} = 1 - P\{X \le 1\} = 1 - P\{X = 1\} + P\{X = 0\}
\end{equation*}

Rozkład Bernoulliego: $ P\{X = i\} = \binom{10}{k} \cdot 0.01^i \cdot 0.99^{10-i} $
\begin{align*}
   P\{X = 0\} &= 1 \cdot 1 \cdot 0.99^{10} \\
   P\{X = 1\} &= 10 \cdot 0.01 \cdot 0.99^9 = 0.1 \cdot 0.99^9
\end{align*}
\begin{equation*}
   P\{X \le 1\} = 0.1 \cdot 0.99^9 + 0.99^{10}
\end{equation*}

\begin{equation*}
   P\{X > 1\} = 1 - 0.1 \cdot 0.99^9 - 0.99^{10} \approx 0.00427
\end{equation*}

\subsection*{Odpowiedź}

Dla około $0.4\%$

\chapter{Zestaw 6}
\section{Zadanie 1}

Czas życia, w latach, pewnego komponentu elektronicznego jest ciągłą zmienną
losową o gęstości
\begin{equation*}
   f(x) = \left\{ \begin{array}{cl}
      \frac{k}{x^4} &\for x \ge 1 \\[0.5em]
      0             &\for x < 1
   \end{array} \right.
\end{equation*}
Znajdź $k$, dystrybuantę oraz prawdopodobieństwo, że czas życia przekroczy 2 lata.

\subsection*{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
   \Integral{-\infty}{\infty}{f(x)}{x} = 1 \implies
   \Integral{1}{\infty}{f(x)}{x} = 1 \implies
   \left. -\frac{k}{3x^3} \right|_1^{\infty} = 1 \implies
   0 - \left(-\frac{k}{3}\right) = 1 \implies
   k = 3
\end{equation*}

\begin{equation*}
   f(x) = \left\{ \begin{array}{cl}
      \frac{3}{x^4} &\for x \ge 1 \\[0.5em]
      0             &\for x < 1
   \end{array} \right.
   \implies
   \Integral{}{}{f(x)}{x} = -x^{-3}
\end{equation*}

\begin{equation*}
   F(x) = \Integral{-\infty}{x}{f(t)}{t} = \Integral{1}{x}{f(t)}{t} =
   -x^{-3} - (-1^{-3}) = -x^{-3} + 1 = 1 - \frac{1}{x^3}
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \mathrm{P}\{X>2\} = 1 - F(2) = 1 - 1 + \frac{1}{2^3} = \frac{1}{8} = 0.125
\end{equation*}

\subsection*{Odpowiedź}

\begin{equation*}
   k = 3 \qquad\qquad F(x) = 1 - \frac{1}{x^3} \qquad\qquad \mathrm{P}\{X>2\} = 0.125
\end{equation*}

\end{document}
